[
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales razones por las que las bases de datos NoSQL han ganado popularidad en los últimos años?",
    "respuesta": "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos",
    "opciones": [
      "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos",
      "Uso exclusivo de datos no estructurados",
      "Mayor simplicidad en la estructura de datos"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿qué unidad léxica consiste en una aclaración que el programador incluye en el código?:",
    "respuesta": "Comentario.",
    "opciones": [
      "Comentario.",
      "Literal.",
      "Identificador."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado en el lenguaje PL/SQL, ¿El usuario puede definir manejadores para las excepciones?",
    "respuesta": "Sí, en el bloque de excepciones del procedimiento.",
    "opciones": [
      "No, el usuario no puede definir sus propios manejadores de excepciones.",
      "Sí, dentro de la sección de ejecución del procedimiento.",
      "Sí, en el bloque de excepciones del procedimiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' correcta:",
    "respuesta": "El operador NEW hace referencia a los valores nuevos de la fila después de la operación que activó el trigger.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "El operador NEW hace referencia a los valores nuevos de la fila después de la operación que activó el trigger.",
      "El operador OLD hace referencia a los valores antiguos de la fila antes de la operación que activó el trigger."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la estructura de columnas en las bases de datos de columnas en comparación con las bases de datos SQL tradicionales?",
    "respuesta": "Compresión más eficiente de los datos.",
    "opciones": [
      "Compresión más eficiente de los datos.",
      "Mayor velocidad de escritura.",
      "Mayor eficiencia en consultas que involucran subconjuntos de filas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, una subconsulta puede aparecer en:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE.",
    "opciones": [
      "La cláusula WHERE.",
      "La cláusula ORDER BY.",
      "La cláusula FROM."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué función SQL debemos usar para obtener el salario más alto de la empresa?",
    "respuesta": "MAX();",
    "opciones": [
      "MAX();",
      "AVG();",
      "SUM();"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Observando la siguiente sentencia, ¿cuántas columnas tiene la tabla OFICINAS? SELECT CIUDAD, REGION, VENTAS FROM OFICINAS:",
    "respuesta": "No podemos saberlo.",
    "opciones": [
      "La tabla oficinas tiene 4 columnas.",
      "No podemos saberlo.",
      "La tabla oficinas tiene 3 columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las condiciones de composición aparecen en:",
    "respuesta": "En el WHERE.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el WHERE.",
      "En el SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' correcta sobre la cláusula HAVING:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Puede ser utilizada para seleccionar y rechazar grupos de filas.",
      "Ambas son correctas.",
      "Su funcionamiento es análogo al de la cláusula WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué consulta es correcta si quiero obtener los nombres de los países que contienen la subcadena 'an'?",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an%';",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an';",
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an%';",
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE 'an%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El resultado de una consulta SQL es siempre ...",
    "respuesta": "Una tabla",
    "opciones": [
      "Una tabla",
      "Una fila",
      "Una columna"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de las propiedades ACID de una transacción, a qué nos referimos cuando hablamos de atomicidad:",
    "respuesta": "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
    "opciones": [
      "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
      "A que una vez se ha confirmado la transacción, todos los cambios realizados se mantendrán de manera permanente.",
      "A que cada transacción se debe ejecutar de manera aislada."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de éstas sería una sentencia SELECT correcta?",
    "respuesta": "SELECT * FROM ALUMNOS;",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM ALUMNOS;",
      "SELECT FROM ALUMNOS Nombre, Apellidos;",
      "SELECT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle LOOP del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
    "opciones": [
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones END IF; END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una cláusula SELECT podemos indicar una lista de:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Nombres de columnas.",
      "Constantes o expresiones SQL.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando realizamos operaciones aritméticas en SQL:",
    "respuesta": "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
    "opciones": [
      "No deben usarse nunca paréntesis;",
      "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
      "Es obligatorio usar siempre paréntesis;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si al hacer una composición EXTERNA completa de dos tablas A y B, indicando una columna de emparejamiento, las tablas tienen valores NULL en esa columna?",
    "respuesta": "Que aparecerían también las filas con valores NULL en el resultado.",
    "opciones": [
      "Que aparecerían también las filas con valores NULL en el resultado.",
      "Que aparecerán las filas NULL de la tabla A, pero no las de la tabla B.",
      "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta padre/hijo:",
    "respuesta": "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
    "opciones": [
      "La tabla que contiene la clave ajena es el padre en la relación y la tabla con la clave primaria es el hijo.",
      "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
      "La tabla que se coloca a la derecha es el hijo en la relación y la tabla que se coloca a la izquierda es el padre."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' correcta respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
    "opciones": [
      "No pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
      "Son extremadamente costosas.",
      "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las variables pueden ser:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "Del sistema",
      "De usuario",
      "Ambas son correctas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En MongoDB, la sección project se usa para:",
    "respuesta": "Especificar los campos que queremos ver en la consulta.",
    "opciones": [
      "Especificar los campos que queremos ver en la consulta.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Para especiifcar los filtros a aplicar en la consulta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿A qué hacen referencia las cláusulas BEFORE, AFTER e INSTEAD OF en un trigger?",
    "respuesta": "Al momento en el que debe ejecutarse el disparador",
    "opciones": [
      "Al momento en el que se crea el disparador",
      "Ninguna es correcta",
      "Al momento en el que debe ejecutarse el disparador"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Los cursores pueden ser:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Explícitos.",
      "Implícitos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos NoSQL se consideran una alternativa a las bases de datos relacionales?",
    "respuesta": "Pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
    "opciones": [
      "Se basan en el modelo de tablas relacionales.",
      "Ofrecen soporte exclusivo para SQL.",
      "Pueden manejar grandes volúmenes de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué condición debo poner en el WHERE de una consulta si quiero obtener los productos cuyo precio esté entre 50 y 100 euros?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "WHERE Precio >= 50 AND Precio <= 100.",
      "WHERE Precio BETWEEN 50 AND 100."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el comando para realizar búsquedas en MongoDB?",
    "respuesta": "find",
    "opciones": [
      "look",
      "find",
      "select"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Es posible hacer JOINS o algo similar en MongoDB?",
    "respuesta": "Se puede usar el operador $lookup para simular un INNER JOIN.",
    "opciones": [
      "Se puede usar el operador $lookup para simular un INNER JOIN.",
      "No es posible hacer nada parecido.",
      "Sí, MongoDB permite hacer todo tipo de Joins."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué industrias y aplicaciones se han utilizado con éxito las bases de datos NoSQL según el texto?",
    "respuesta": "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
    "opciones": [
      "Industria de la moda y viajes.",
      "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
      "Agricultura y construcción."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' falsa con respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
    "opciones": [
      "La mayoría de las bases de datos NoSQL admiten la creación de índices.",
      "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
      "Un elemento clave de muchas bases de datos NoSQL es su capacidad para escalar horizontalmente."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una subconsulta en SQL:",
    "respuesta": "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
    "opciones": [
      "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
      "Solo puede referirse a columnas de la subconsulta.",
      "Solo puede hacer referencia a una columna de la consulta principal."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' correcta sobre la composición completa:",
    "respuesta": "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN.",
    "opciones": [
      "En MySQL podemos hacerla con FULL OUTER JOIN.",
      "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para poder usar los nombres de columnas cualificados en consultas SQL multitabla:",
    "respuesta": "No siempre es necesario asignar alias a las tablas.",
    "opciones": [
      "Necesitamos asignar alias a las tablas.",
      "No siempre es necesario asignar alias a las tablas.",
      "Nunca hay que usar asignar alias a las tablas en este caso."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si la condición de la función updateOne() coincide con más de un documento?",
    "respuesta": "Solo se modificará el primero que encuentre.",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "Solo se modificará el primero que encuentre.",
      "Se modificarán todos los documentos que cumplan el filtro."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿Qué función usamos para imprimir por pantalla?",
    "respuesta": "dbms_output.put_line()",
    "opciones": [
      "dbms_output.print_line()",
      "dbms_output.put_line()",
      "dbms_output.print()"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿Cuál es el operador que se utiliza para buscar registros que cumplan múltiples condiciones en una consulta?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "NOT.",
      "AND.",
      "OR."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica 'literal' se refiere a:",
    "respuesta": "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
    "opciones": [
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el operador SQL que se utiliza para buscar registros donde el valor en la columna Nombre sea igual a Maria o Juan?",
    "respuesta": "IN",
    "opciones": [
      "AND",
      "IN",
      "BETWEEN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La forma de eliminar un procedimiento almacenado en el lenguaje PL/SQL es:",
    "respuesta": "DROP PROCEDURE",
    "opciones": [
      "DELETE PROCEDURE",
      "REMOVE PROCECURE",
      "DROP PROCEDURE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo podemos crear una base de datos en MongoDB?",
    "respuesta": "Con use nombre_basedatos.",
    "opciones": [
      "Con Create DataBase.",
      "No se pueden crear bases de datos desde la línea de comandos.",
      "Con use nombre_basedatos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el lenguaje PL/SQL, ¿cómo se puede llamar a una función?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Creando un bloque PL/SQL.",
      "Ambas son correctas.",
      "Mediante una consulta usando FROM DUAL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la opción correcta:",
    "respuesta": "Cypher es un lenguaje de consulta específico para grafos.",
    "opciones": [
      "Cypher es un lenguaje de consulta específico para grafos.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Atlas es un servicio en la nube que permite trabajar con Riak."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si queremos ordenar los resultados de una consulta de manera descendente:",
    "respuesta": "Debemos especificar la palabra clave DESC.",
    "opciones": [
      "Debemos especificar la palabra clave DESC.",
      "No debemos hacer nada especial ya que por defecto se ordenan así.",
      "Debemos especificar la palabra clave INV."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ofrece MongoDB Atlas para garantizar la alta disponibilidad de los datos?",
    "respuesta": "Replicación automática de datos.",
    "opciones": [
      "Replicación automática de datos.",
      "Importación y exportación de datos.",
      "Exploración y visualización de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la diferencia entre SQL y PL/SQL?",
    "respuesta": "SQL es un lenguaje de consulta, y PL/SQL es un lenguaje de programación.",
    "opciones": [
      "SQL es un lenguaje de consulta, y PL/SQL es un lenguaje de programación.",
      "No hay diferencias, ambos se pueden usar para lo mismo.",
      "PL-SQL es un lenguaje de consulta, y SQL es un lenguaje de programación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En la estructura de creación de un procedimiento almacenado, ¿qué datos son opcionales?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Los parámetros y su tipo.",
      "Las sentencias de control de excepción.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una composición con criterios de selección de fila es:",
    "respuesta": "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la cláusula WHERE condiciones de búsqueda diferentes a las columnas de emparejamiento.",
    "opciones": [
      "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la lista de selección del SELECT columnas de ambas tablas.",
      "La unión de varias consultas SQL, ambas con la misma condición WHERE.",
      "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la cláusula WHERE condiciones de búsqueda diferentes a las columnas de emparejamiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El operador $unwind sirve para:",
    "respuesta": "Descomponer los documentos de una colección en múltiples documentos, uno por cada elemento en el array",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta",
      "Descomponer los documentos de una colección en múltiples documentos, uno por cada elemento en el array",
      "Seleccionar los documentos que cumplen ciertos criterios"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, el test de comparación =, cuando la columna es una clave primaria y existe coincidencia:",
    "respuesta": "Devuelve una única fila de resultados.",
    "opciones": [
      "Devuelve una única fila de resultados.",
      "Este test no se puede realizar con una clave primaria.",
      "Devuelve todas las filas que coincidan con la comparación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La función interna AVG de SQL calcula:",
    "respuesta": "La media de un conjunto de valores.",
    "opciones": [
      "La media de un conjunto de valores.",
      "Cuenta el número de valores que hay en un conjunto.",
      "La suma de un conjunto de valores."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se les llama a las columnas que se utilizan para hacer una composición entre dos tablas, en una consulta multitabla?",
    "respuesta": "Columnas de emparejamiento.",
    "opciones": [
      "Columnas de intersección.",
      "Columnas de unión.",
      "Columnas de emparejamiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al hacer un UNION entre dos consultas:",
    "respuesta": "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
    "opciones": [
      "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY a cada una de las consultas.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué comando debemos usar para insertar un único documento en MongoDB?",
    "respuesta": "db.NombreColección.insertOne.",
    "opciones": [
      "db.NombreColección.insertOnly.",
      "db.NombreColección.insertMany.",
      "db.NombreColección.insertOne."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la función de la cláusula GROUP BY en una consulta?",
    "respuesta": "Agrupar las filas.",
    "opciones": [
      "Filtrar las filas que cumplan una condición específica.",
      "Ordenar las filas resultantes.",
      "Agrupar las filas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para crear un procedimiento almacenado, debemos hacerlo empezando con las palabras:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "CREATE PROCEDURE",
      "CREATE OR REPLACE PROCEDURE",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, ¿qué es una composición?",
    "respuesta": "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas.",
    "opciones": [
      "El proceso de formar filas uniendo el resultado de dos consultas SQL.",
      "El proceso de componer un resultado con una sentencia SELECT.",
      "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuándo devuelve FALSE el test de comparación con subconsultas ALL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Ambas son correctas.",
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es FALSE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes consultas SQL buscará registros donde el valor en la columna Nombre contiene la palabra John en cualquier parte del texto?",
    "respuesta": "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre = 'John';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE 'John%';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "De las tres secciones de la estructura de un bloque en un procedimiento almacenado, el único obligatorio es:",
    "respuesta": "La sección de ejecución.",
    "opciones": [
      "La sección de excepciones.",
      "La sección de ejecución.",
      "La sección declarativa."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué base datos ofrece una capa de abstracción llamada CQL?",
    "respuesta": "Apache Cassandra.",
    "opciones": [
      "Neo4j.",
      "Apache Cassandra.",
      "Riak."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de una representación virtual de los datos almacenados en una o más tablas, nos referimos a:",
    "respuesta": "Una vista.",
    "opciones": [
      "Una unión de consultas.",
      "Una vista.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes declaraciones SQL se utiliza para seleccionar todas las columnas de la tabla Productos donde la columna Stock es igual a 0?",
    "respuesta": "SELECT * FROM Productos WHERE Stock = 0;",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM Productos WHERE Stock = 0;",
      "SELECT FROM Productos WHERE Stock = 0;",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la consulta correcta:",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL.",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email = NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email NOT NULL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica 'delimitador' se refiere a:",
    "respuesta": "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
    "opciones": [
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué se llaman bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Porque representan algo más que solo SQL.",
    "opciones": [
      "Porque representan algo más que solo SQL.",
      "Ambas son correctas.",
      "Porque están en contra del SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de control de flujo IF del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "IF (expresión) THEN --Instrucciones ELSE --Instrucciones END IF;",
      "IF (expresión) THEN --Instrucciones ELSIF (expresión) --Instrucciones END IF;",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las agregaciones en MongoDB permiten:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Combinar información de múltiples documentos o colecciones en una única salida.",
      "Agrupar datos basados en ciertos campos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué Redis es ampliamente utilizado en aplicaciones web?",
    "respuesta": "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
    "opciones": [
      "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
      "Porque es una base de datos relacional muy potente.",
      "Por su facilidad para realizar transacciones complejas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿Qué operador se utiliza para buscar registros que tengan un valor dentro de un rango específico en una columna?",
    "respuesta": "BETWEEN.",
    "opciones": [
      "AND.",
      "BETWEEN.",
      "OR."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué surgen este tipo de bases de datos no relacionales?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Debido a las limitaciones del modelo relacional.",
      "Porque proporcionan mayor flexibilidad.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, los operadores aritméticos, operadores lógicos y operadores relacionales entran en el grupo de unidad léxica:",
    "respuesta": "Delimitador.",
    "opciones": [
      "Literal.",
      "Delimitador.",
      "Identificador."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un test de correspondencia con patrón LIKE, el carácter comodín % se utiliza para:",
    "respuesta": "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres.",
    "opciones": [
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier carácter.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier columna.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla puede haber:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Condiciones de emparejamiento entre las tablas.",
      "Condiciones de búsqueda de resultados en las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como se le indique con los identificadores de inicio y final?",
    "respuesta": "FOR",
    "opciones": [
      "FOR",
      "LOOP",
      "WHILE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, una subconsulta es:",
    "respuesta": "Una consulta dentro de otra.",
    "opciones": [
      "Una consulta dentro de otra.",
      "La unión de dos consultas.",
      "Una consulta con dos tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de estos tests comprueba si una subconsulta devuelve algún valor?",
    "respuesta": "EXISTS.",
    "opciones": [
      "ALL.",
      "ANY.",
      "EXISTS."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, lo primero que se realiza es:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
    "opciones": [
      "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
      "La UNION de sentencias SELECT, si la hubiera.",
      "La cláusula ORDER BY, si la hubiera."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa 'escalabilidad lineal' en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento.",
    "opciones": [
      "Aumentar los recursos no tiene ningún impacto en el rendimiento.",
      "La escalabilidad no es una característica de las bases de datos NoSQL.",
      "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Con qué otro nombre se conoce a las bases de datos no relacionales?",
    "respuesta": "NoSQL.",
    "opciones": [
      "NoDB.",
      "NoSQL.",
      "NoRel."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la 'respuesta' incorrecta:",
    "respuesta": "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
    "opciones": [
      "La cláusula LIKE se utiliza para buscar patrones.",
      "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
      "Usando el carácter '*' en una consulta estamos especificando que queremos obtener todas las columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El resultado de una consulta con varias tablas sin ninguna condición en el WHERE, es:",
    "respuesta": "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
    "opciones": [
      "Una tabla con las columnas de la primera tabla y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada fila de cada tabla."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador SQL se utiliza para buscar registros donde el valor en la columna Precio sea mayor o igual a 100?",
    "respuesta": ">=.",
    "opciones": [
      ">=.",
      "<=.",
      "> OR =."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa 'escalar horizontalmente' en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
    "opciones": [
      "Incrementar la velocidad de lectura de la base de datos",
      "Agregar más columnas a las tablas",
      "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En MongoDB, el operador $lte significa:",
    "respuesta": "Menor o igual que.",
    "opciones": [
      "Menor que.",
      "Menor o igual que.",
      "Mayor o igual que."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿cuál es la función de la cláusula WHERE en una consulta?",
    "respuesta": "Filtrar filas basadas en una condición específica.",
    "opciones": [
      "Filtrar filas basadas en una condición específica.",
      "Seleccionar columnas específicas de una tabla.",
      "Agrupar filas por un valor común en una columna."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para optimizar consultas en SQL:",
    "respuesta": "Los índices son fundamentales.",
    "opciones": [
      "Los índices son fundamentales.",
      "El uso excesivo de comodines (%) no es un inconveniente.",
      "Es conveniente usar sentencias OR."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las bases de datos clave-valor se caracterizan por::",
    "respuesta": "Ninguna es correcta.",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "Estructurar los datos en columnas en lugar de filas.",
      "Almacenar la información en ficheros con formato XML o JSON."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando ya tenemos creado un procedimiento almacenado en nuestra base de datos, ¿cómo podemos modificarlo?",
    "respuesta": "Escribiendo de nuevo todo el script pero usando el comando la opción REPLACE así: CREATE OR REPLACE PROCEDURE ...",
    "opciones": [
      "Escribiendo de nuevo todo el script pero usando el comando la opción REPLACE así: CREATE OR REPLACE PROCEDURE ...",
      "Simplemente con un comando REPLACE PROCEDURE, indicando el nombre y los cambios.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si queremos utilizar un test de rango en una consulta SQL, lo haremos usando:",
    "respuesta": "BETWEEN ... AND",
    "opciones": [
      "IN … NOT IN",
      "Los operadores <,>...",
      "BETWEEN ... AND"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando estamos programando un procedimiento almacenado, ¿Qué operador usamos para concatenar textos?",
    "respuesta": "El operador ||",
    "opciones": [
      "El operador ||",
      "El operador +",
      "El operador ."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El código de creación de un procedimiento almacenado debemos terminarlo siempre con:",
    "respuesta": "END nombre_procedimiento;",
    "opciones": [
      "EXEC nombre_procedimiento;",
      "END nombre_procedimiento;",
      "CALL nombre_procedimiento;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, la selección de todas las columnas (SELECT *) mostrará:",
    "respuesta": "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta.",
    "opciones": [
      "Todas las columnas de la primera tabla que aparece en la consulta.",
      "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta.",
      "Todas las columnas de la última tabla que aparece en la consulta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La estructura de un bloque en un procedimiento almacenado se compone por:",
    "respuesta": "Sección declarativa, de ejecución y de excepciones.",
    "opciones": [
      "Sección declarativa y de ejecución.",
      "Sección declarativa, de ejecución y de excepciones.",
      "Sección declarativa, de ejecución y de rutinas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si se utiliza una subconsulta en una consulta, comparándola con algún operador de comparación <, >, =:",
    "respuesta": "La subconsulta debe devolver un único resultado con el resultado de una subconsulta.",
    "opciones": [
      "La subconsulta debe devolver un único resultado con el resultado de una subconsulta.",
      "No se puede usar el operador",
      "La subconsulta puede devolver varios resultados."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿Cómo podemos almacenar el valor de una consulta SELECT en una variable?",
    "opciones": [
      "valor.",
      "Declarando primero la variable y utilizando luego la cláusula SELECT INTO para asignarle el valor.",
      "Declarando la variable y asignándole el valor de esta forma: variable:",
      "No es posible almacenar el valor de una variable dentro de un procedimiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El lenguaje PL/SQL pertenece a:",
    "respuesta": "Oracle",
    "opciones": [
      "Oracle",
      "MySQL",
      "Microsoft"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Ocasionalmente, es conveniente combinar los resultados de dos o más consultas. Para ello ...",
    "respuesta": "Podemos usar la operación UNION.",
    "opciones": [
      "Podemos usar la operación INTERSECTION.",
      "Podemos usar la operación UNION.",
      "No es posible combinar resultados de varias consultas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los principales tipos de composiciones en MySQL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Externa por la izquierda y externa por la derecha.",
      "Interna y completa.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las condiciones de búsqueda compuesta sirven para:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas",
      "Combinar varias condiciones de búsqueda.",
      "Usar las palabras claves AND, OR, NOT y los paréntesis para formar condiciones complejas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para buscar registros que comiencen con una secuencia específica de caracteres en una columna de texto?",
    "respuesta": "LIKE.",
    "opciones": [
      "LIKE.",
      "WHERE.",
      "BETWEEN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para establecer condiciones múltiples en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "AND.",
      "HAVING.",
      "FROM."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El carácter comodín en SQL es:",
    "respuesta": "%.",
    "opciones": [
      "%.",
      "$.",
      "#."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle FOR del lenguaje PL/SQL es la correcta?",
    "respuesta": "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
    "opciones": [
      "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
      "FOR inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
      "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP WHILE -- Instrucciones END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, las sentencias SQL a ejecutar se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "BEGIN",
    "opciones": [
      "AS o IS",
      "CREATE PROCEDURE",
      "BEGIN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "MongoDB y CouchDB son ejemplos de:",
    "respuesta": "Bases de datos documentales.",
    "opciones": [
      "Bases de datos basadas en grafos.",
      "Bases de datos documentales.",
      "Bases de datos clave-valor."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la sentencia correcta para saber el número de alumnos:",
    "respuesta": "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
    "opciones": [
      "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
      "Ninguna es correcta.",
      "SELECT AVG(DNI) FROM Alumnos;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador debemos usar cuando queremos aplicar filtros o condiciones dentro de un array en MongoDB?",
    "respuesta": "$elemMatch.",
    "opciones": [
      "$match.",
      "$elemMatch.",
      "$aggregate."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguentes bases de datos es una base de datos basada en grafos?",
    "respuesta": "Neo4j",
    "opciones": [
      "Neo4j",
      "Apache Cassandra",
      "CouchDB"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las tablas que se utilizan aparecen en:",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el SELECT.",
      "En el WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una técnica de control de transacciones?",
    "respuesta": "Bloqueo de lectura y escritura.",
    "opciones": [
      "Bloqueo de lectura y ejecución.",
      "Bloque de escritura y ejecución.",
      "Bloqueo de lectura y escritura."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De qué forma se puede declarar una variable en PL/SQL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "nombre_variable <tipo_dato>\\:\\=valor_inicial;",
      "nombre_variable ;",
      "nombre_variable ;",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para pasar argumentos a un procedimiento almacenado, podemos usar la notación posicional, que consiste en:",
    "respuesta": "Pasar los valores de los parámetros en el mismo orden en el que se definen en el CREATE PROCEDURE.",
    "opciones": [
      "Pasar los valores de los parámetros, sin importar la posición de los mismos.",
      "Pasar los valores de los parámetros, ordenados por orden alfabético.",
      "Pasar los valores de los parámetros en el mismo orden en el que se definen en el CREATE PROCEDURE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué función debemos usar para calcular la media de un conjunto de valores?",
    "respuesta": "AVG().",
    "opciones": [
      "MAX().",
      "COUNT().",
      "AVG()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuándo devuelve FALSE el test de comparación con subconsultas ANY?",
    "respuesta": "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
    "opciones": [
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es FALSE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos de grafos son adecuadas para aplicaciones que involucran redes sociales y sistemas de recomendación?",
    "respuesta": "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
    "opciones": [
      "Por su eficiencia en operaciones de escritura.",
      "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
      "Por su capacidad para almacenar datos en columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En las condiciones de búsqueda de una consulta SELECT de SQL, el test de rango es equivalente a usar:",
    "respuesta": "Dos test de comparación.",
    "opciones": [
      "Un test de pertenencia a conjunto.",
      "Dos test de comparación.",
      "Un test de comparación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En Oracle, ¿cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RAISE nombre_excepcion",
      "RETURN nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la principal diferencia entre un procedimiento y una función?",
    "respuesta": "Que en una función hay que devolver un valor, usando para ello RETURN.",
    "opciones": [
      "Que en una función hay que devolver un valor, usando para ello RETURN.",
      "No existe ninguna diferencia.",
      "Que en un procedimiento hay que devolver un valor, usando para ello RETURN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De qué forma es recomendable indicar siempre los valores numéricos en una sentencia SQL?",
    "respuesta": "Sin comillas.",
    "opciones": [
      "Sin comillas.",
      "Entre comillas dobles.",
      "Entre comillas simples."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De cuántas maneras podemos usar AND en MongoDB?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "De manera implícita usando una coma.",
      "De manera explícita con $and."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la tolerancia a fallos en las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo",
    "opciones": [
      "Aumenta la velocidad de escritura en la base de datos",
      "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo",
      "Permite agregar nuevos campos a los registros sin problemas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como sea necesario mientras se cumple una expresión?",
    "respuesta": "WHILE",
    "opciones": [
      "WHILE",
      "LOOP",
      "FOR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué utilidad tienen los alias que se asignan a las tablas en las consultas?",
    "respuesta": "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de columnas de las tablas.",
    "opciones": [
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de columnas de las tablas.",
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de las filas de las tablas.",
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo podemos ejecutar un procedimiento almacenado que ya hemos creado?",
    "respuesta": "Usando la sentencia EXEC nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
    "opciones": [
      "Usando la sentencia EJECUTAR nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
      "Usando la sentencia EXEC nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
      "Usando la sentencia LLAMADA_A nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales características de MongoDB que lo ha hecho popular en una amplia variedad de aplicaciones?",
    "respuesta": "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad.",
    "opciones": [
      "Su enfoque en consultas de alto rendimiento.",
      "Su capacidad para almacenar datos en formato CSV.",
      "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para pasar argumentos a un procedimiento almacenado, podemos usar la notación nominal, que consiste en:",
    "respuesta": "Pasar los valores en cualquier orden, nombrando explícitamente el parámetro.",
    "opciones": [
      "Pasar los valores nombrando explícitamente el parámetro, y en orden alfabético.",
      "Pasar los valores nombrando el parámetro, y en el orden especificado en la creación del procedimiento.",
      "Pasar los valores en cualquier orden, nombrando explícitamente el parámetro."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las características destacadas de Studio 3T para MongoDB?",
    "respuesta": "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java.",
    "opciones": [
      "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java.",
      "Exploración y visualización de datos en formato CSV.",
      "Integración con servicios en la nube como AWS y Google Cloud."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Algunos de los usos y características de las vistas son:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Simplificación de consultas complejas y mejora del rendimiento.",
      "Seguridad y control de acceso.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una de las principales características de Redis es:",
    "respuesta": "Que trabaja en memoria.",
    "opciones": [
      "Que almacena la información en columnas en lugar de en filas.",
      "Que trabaja con datos semiestructurados como documentos XML o JSON.",
      "Que trabaja en memoria."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si dos o más transacciones se ejecutan al mismo tiempo, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Concurrencia.",
    "opciones": [
      "Concurrencia.",
      "Simultaneidad.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de estas cláusulas es obligatoria en una sentencia SELECT?",
    "respuesta": "FROM",
    "opciones": [
      "INTO",
      "WHERE",
      "FROM"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si al hacer una composición INTERNA de dos tablas A y B, indicando una columna de emparejamiento, las tablas tienen valores NULL en esa columna?",
    "respuesta": "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado.",
    "opciones": [
      "Que aparecerían también las filas de A y B con valores NULL en el resultado.",
      "Que aparecerán las filas NULL de la tabla A, pero no las de la tabla B.",
      "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, si deseamos crear una variable donde almacenar la fecha y la hora, usaremos el tipo de dato:",
    "respuesta": "DATETIME",
    "opciones": [
      "DATE",
      "DATETIME",
      "DATEANDHOUR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué parte de una consulta especificamos la tabla donde están los datos a obtener?",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el SELECT",
      "En el FROM.",
      "En el WHERE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es la correcta?",
    "respuesta": "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos.",
    "opciones": [
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor textual.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor numérico."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de base de datos NoSQL se estructura en nodos y aristas?",
    "respuesta": "Basada en grafos.",
    "opciones": [
      "Basada en grafos.",
      "Documental.",
      "Clave-valor."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una base de datos documental?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "MongoDB.",
      "Apache Cassandra.",
      "Redis."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al programar un procedimiento almacenado, en una estructura condicional IF, ¿cuántas condiciones anidadas pueden indicarse?",
    "respuesta": "Una o varias",
    "opciones": [
      "Solo una",
      "Ninguna es correcta.",
      "Una o varias"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El producto cartesiano de dos tablas es una operación en la que se obtiene:",
    "respuesta": "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
    "opciones": [
      "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
      "Todas las relaciones con significado entre las dos tuplas.",
      "Las relaciones entre la mitad de las tuplas de cada una de las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se elimina una colección en MongoDB?",
    "respuesta": "db.Colección.drop().",
    "opciones": [
      "db.Colección.erase().",
      "db.Colección.delete().",
      "db.Colección.drop()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cláusula SQL se utiliza para seleccionar filas específicas de una tabla?",
    "respuesta": "WHERE.",
    "opciones": [
      "WHERE.",
      "SELECT.",
      "GROUP BY."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el lenguaje PL/SQL, los comentarios pueden indicarse:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Con -- Si son comentarios de una sola línea.",
      "Ambas son correctas.",
      "Con /* */ si son comentarios de varias líneas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de una secuencia de operaciones que se ejecutan como una unidad indivisible, nos referimos a:",
    "respuesta": "Una transacción.",
    "opciones": [
      "Una transacción.",
      "Una consulta SQL.",
      "Un COMMIT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica el orden correcto en la sentencia SELECT:",
    "respuesta": "SELECT, GROUP BY, ORDER BY.",
    "opciones": [
      "FROM, HAVING, GROUP BY.",
      "SELECT, GROUP BY, ORDER BY.",
      "SELECT, ORDER BY, GROUP BY."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La siguiente sentencia SQL: SELECT EMPRESA FROM CLIENTES WHERE EMPRESA LIKE '%$%'  mostrará:",
    "respuesta": "Las empresas con un caracter $ en su nombre.",
    "opciones": [
      "Las empresas con un caracter % en su nombre",
      "Todas las empresas",
      "Las empresas con un caracter $ en su nombre."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un SGBD, el lenguaje que se usa para consultar y manipular la información de la base de datos es:",
    "respuesta": "DML",
    "opciones": [
      "DDL",
      "DML",
      "DCL"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿qué operador se utiliza para comparar si dos valores son iguales en una condición WHERE?",
    "respuesta": "=.",
    "opciones": [
      "=.",
      "==.",
      "!=."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RAISE nombre_excepcion",
      "RETURN nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hacemos consultas con dos o más tablas, y en estas tablas hay columnas que se llaman igual:",
    "respuesta": "Tenemos que indicarle a SQL con nombres cualificados a qué tabla pertenece cada columna.",
    "opciones": [
      "No existen problemas de ambigüedad.",
      "Tenemos que indicarle a SQL con nombres cualificados a qué tabla pertenece cada columna.",
      "SQL sabe distinguir qué columna es de cada tabla en la consulta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué consulta es correcta si quiero obtener los nombres de los empleados que empiecen por D?",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D%';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué bases de datos trabaja con documentos BSON?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "CouchDB.",
      "MongoDB.",
      "Redis."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué filtro estoy aplicando si tengo lo siguiente: 'Ciudad': /^m/i?",
    "respuesta": "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas.",
    "opciones": [
      "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas.",
      "Las ciudades que contengan una 'm' y una 'i'.",
      "Las ciudades que empiecen por m minúscula."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador SQL se utiliza para negar una condición en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "NOT",
    "opciones": [
      "NOR",
      "NOT",
      "OR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, qué cláusulas son imprescindibles para poder realizarla",
    "respuesta": "SELECT y FROM.",
    "opciones": [
      "SELECT y FROM.",
      "SELECT.",
      "SELECT y WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una sentencia SQL, la operación UNION ALL:",
    "respuesta": "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
    "opciones": [
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas sin duplicados.",
      "Muestra el resultado de la unión de dos consultas, con todas las columnas de cada tabla."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué sentencia debemos usar si queremos obtener la fila actual de un cursor y avanzar a la siguiente?",
    "respuesta": "FETCH",
    "opciones": [
      "FETCH",
      "OPEN",
      "EXIT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, las constantes, cursores, variables, subprogramas y excepciones entran en el grupo de unidad léxica:",
    "respuesta": "Identificador.",
    "opciones": [
      "Delimitador.",
      "Identificador.",
      "Literal."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El objetivo de crear procedimientos almacenados es para:",
    "respuesta": "Poder automatizar acciones en la base de datos.",
    "opciones": [
      "Poder automatizar acciones en la base de datos.",
      "Tener una lista de consultas realizadas con recurrencia.",
      "Que no se nos pierdan las consultas que hemos creado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, si no se especifica el tipo de datos de cada parámetro, se asumen que son de tipo:",
    "respuesta": "IN",
    "opciones": [
      "IN",
      "IN OUT",
      "OUT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, de estas 'opciones', lo último que se realiza es:",
    "respuesta": "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT.",
    "opciones": [
      "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
      "El producto de las tablas indicadas en la cláusula FROM.",
      "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La sentencia EXPLAIN:",
    "respuesta": "Se pone delante se la sentencia SELECT.",
    "opciones": [
      "Se pone detras se la sentencia SELECT.",
      "Es indiferente que vaya delante o detrás de la sentencia SELECT.",
      "Se pone delante se la sentencia SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué herramienta de Oracle nos permite la automatización de tareas y la creación de jobs?",
    "respuesta": "DBMS_SCHEDULER",
    "opciones": [
      "DBMS_TASK",
      "DBMS_SCHEDULER",
      "DBMS_JOBS"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si hablamos de un objeto que se asocia a una tabla y se ejecuta automáticamente cuando ocurre un evento específico en dicha tabla, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Un trigger.",
    "opciones": [
      "Un procedimiento almacenado.",
      "Un trigger.",
      "Una función."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si al compilar un procedimiento almacenado con PL/SQL, ocurre algún error de compilación, pueden verse usando:",
    "respuesta": "SHOW ERRORS",
    "opciones": [
      "DISPLAY ERRORS",
      "EXHIBIT ERRORS",
      "SHOW ERRORS"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, ¿Qué es una equicomposición?",
    "respuesta": "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
    "opciones": [
      "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas con los mismos atributos.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas con el mismo número de registros."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, la declaración de variables locales se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "AS",
      "IS",
      "Ambas son correctas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La cláusula WHERE la usamos para:",
    "respuesta": "Indicar las filas de las que queremos recuperar los datos.",
    "opciones": [
      "Indicar las filas de las que queremos recuperar los datos.",
      "Indicar la tabla de la que queremos recuperar los datos.",
      "Indicar las columnas de las que queremos recuperar los datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Todas las sentencias SQL comienzan con ...",
    "respuesta": "Un verbo;",
    "opciones": [
      "Un adjetivo;",
      "Un verbo;",
      "Un sustantivo;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como sea necesario hasta que se fuerza su salida con la instrucción EXIT?",
    "respuesta": "LOOP",
    "opciones": [
      "WHILE",
      "LOOP",
      "FOR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle WHILE del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "WHILE (expresión) LOOP --Instrucciones END LOOP;",
    "opciones": [
      "WHILE --Instrucciones LOOP (expresión) END LOOP;",
      "WHILE (expresión) LOOP --Instrucciones END LOOP;",
      "WHILE LOOP (expresión) --Instrucciones END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas.",
    "opciones": [
      "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas.",
      "Ambas son correctas.",
      "La función SUBSTRING() se utiliza para obtener la longitud de una cadena."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La siguiente sentencia SQL: SELECT EMPRESA FROM CLIENTES WHERE EMPRESA LIKE ‘%$%'  mostrará:",
    "respuesta": "Las empresas con un caracter $ en su nombre.",
    "opciones": [
      "Todas las empresas",
      "Las empresas con un caracter $ en su nombre.",
      "Las empresas con un caracter % en su nombre"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa \"escalar horizontalmente\" en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
    "opciones": [
      "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
      "Incrementar la velocidad de lectura de la base de datos",
      "Agregar más columnas a las tablas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta incorrecta:",
    "respuesta": "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
    "opciones": [
      "Usando el carácter '*' en una consulta estamos especificando que queremos obtener todas las columnas.",
      "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
      "La cláusula LIKE se utiliza para buscar patrones."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta sobre la composición completa:",
    "respuesta": "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "En MySQL podemos hacerla con FULL OUTER JOIN.",
      "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, de estas opciones, lo último que se realiza es:",
    "respuesta": "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT.",
    "opciones": [
      "El producto de las tablas indicadas en la cláusula FROM.",
      "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
      "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa \"escalabilidad lineal\" en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento.",
    "opciones": [
      "La escalabilidad no es una característica de las bases de datos NoSQL.",
      "Aumentar los recursos no tiene ningún impacto en el rendimiento.",
      "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué filtro estoy aplicando si tengo lo siguiente: \"Ciudad\": /^m/i?",
    "respuesta": "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas.",
    "opciones": [
      "Las ciudades que empiecen por m minúscula.",
      "Las ciudades que contengan una 'm' y una 'i'.",
      "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
    "opciones": [
      "Son extremadamente costosas.",
      "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
      "No pueden manejar grandes volúmenes de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta sobre la cláusula HAVING:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Su funcionamiento es análogo al de la cláusula WHERE.",
      "Puede ser utilizada para seleccionar y rechazar grupos de filas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta falsa con respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
    "opciones": [
      "La mayoría de las bases de datos NoSQL admiten la creación de índices.",
      "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
      "Un elemento clave de muchas bases de datos NoSQL es su capacidad para escalar horizontalmente."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica \"\"literal\"\" se refiere a:",
    "respuesta": "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
    "opciones": [
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo.",
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, ¿Qué es una equicomposición?",
    "respuesta": "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
    "opciones": [
      "Hacer una consulta entre dos tablas con los mismos atributos.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas con el mismo número de registros."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador debemos usar cuando queremos aplicar filtros o condiciones dentro de un array en MongoDB?",
    "respuesta": "$elemMatch.",
    "opciones": [
      "$match.",
      "$aggregate.",
      "$elemMatch."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de estos tests comprueba si una subconsulta devuelve algún valor?",
    "respuesta": "EXISTS.",
    "opciones": [
      "ANY.",
      "ALL.",
      "EXISTS."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos de grafos son adecuadas para aplicaciones que involucran redes sociales y sistemas de recomendación?",
    "respuesta": "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
    "opciones": [
      "Por su capacidad para almacenar datos en columnas.",
      "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
      "Por su eficiencia en operaciones de escritura."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la tolerancia a fallos en las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo",
    "opciones": [
      "Permite agregar nuevos campos a los registros sin problemas",
      "Aumenta la velocidad de escritura en la base de datos",
      "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué industrias y aplicaciones se han utilizado con éxito las bases de datos NoSQL según el texto?",
    "respuesta": "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
    "opciones": [
      "Industria de la moda y viajes.",
      "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
      "Agricultura y construcción."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El código de creación de un procedimiento almacenado debemos terminarlo siempre con:",
    "respuesta": "END nombre_procedimiento;",
    "opciones": [
      "CALL nombre_procedimiento;",
      "END nombre_procedimiento;",
      "EXEC nombre_procedimiento;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de base de datos NoSQL se estructura en nodos y aristas?",
    "respuesta": "Basada en grafos.",
    "opciones": [
      "Clave-valor.",
      "Documental.",
      "Basada en grafos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué Redis es ampliamente utilizado en aplicaciones web?",
    "respuesta": "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
    "opciones": [
      "Por su facilidad para realizar transacciones complejas.",
      "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
      "Porque es una base de datos relacional muy potente."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "MongoDB y CouchDB son ejemplos de:",
    "respuesta": "Bases de datos documentales.",
    "opciones": [
      "Bases de datos documentales.",
      "Bases de datos basadas en grafos.",
      "Bases de datos clave-valor."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si al compilar un procedimiento almacenado con PL/SQL, ocurre algún error de compilación, pueden verse usando:",
    "respuesta": "SHOW ERRORS",
    "opciones": [
      "DISPLAY ERRORS",
      "SHOW ERRORS",
      "EXHIBIT ERRORS"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, las sentencias SQL a ejecutar se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "BEGIN",
    "opciones": [
      "BEGIN",
      "AS o IS",
      "CREATE PROCEDURE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El carácter comodín en SQL es:",
    "respuesta": "%.",
    "opciones": [
      "%.",
      "#.",
      "$."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se elimina una colección en MongoDB?",
    "respuesta": "db.Colección.drop().",
    "opciones": [
      "db.Colección.erase().",
      "db.Colección.drop().",
      "db.Colección.delete()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿A qué hacen referencia las cláusulas BEFORE, AFTER e INSTEAD OF en un trigger?",
    "respuesta": "Al momento en el que debe ejecutarse el disparador",
    "opciones": [
      "Al momento en el que debe ejecutarse el disparador",
      "Ninguna es correcta",
      "Al momento en el que se crea el disparador"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es la correcta?",
    "respuesta": "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos.",
    "opciones": [
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor numérico.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor textual."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, ¿qué es una composición?",
    "respuesta": "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas.",
    "opciones": [
      "El proceso de formar filas uniendo el resultado de dos consultas SQL.",
      "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas.",
      "El proceso de componer un resultado con una sentencia SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la función de la cláusula GROUP BY en una consulta?",
    "respuesta": "Agrupar las filas.",
    "opciones": [
      "Filtrar las filas que cumplan una condición específica.",
      "Ordenar las filas resultantes.",
      "Agrupar las filas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, la selección de todas las columnas (SELECT *) mostrará:",
    "respuesta": "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta.",
    "opciones": [
      "Todas las columnas de la primera tabla que aparece en la consulta.",
      "Todas las columnas de la última tabla que aparece en la consulta.",
      "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para establecer condiciones múltiples en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "HAVING.",
      "AND.",
      "FROM."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica \"\"delimitador\"\" se refiere a:",
    "respuesta": "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
    "opciones": [
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando realizamos operaciones aritméticas en SQL:",
    "respuesta": "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
    "opciones": [
      "Es obligatorio usar siempre paréntesis;",
      "No deben usarse nunca paréntesis;",
      "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la consulta correcta:",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL.",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email = NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email NOT NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En las condiciones de búsqueda de una consulta SELECT de SQL, el test de rango es equivalente a usar:",
    "respuesta": "Dos test de comparación.",
    "opciones": [
      "Dos test de comparación.",
      "Un test de pertenencia a conjunto.",
      "Un test de comparación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué condición debo poner en el WHERE de una consulta si quiero obtener los productos cuyo precio esté entre 50 y 100 euros?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "WHERE Precio BETWEEN 50 AND 100.",
      "WHERE Precio >= 50 AND Precio <= 100.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las tablas que se utilizan aparecen en:",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el WHERE.",
      "En el SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si al hacer una composición INTERNA de dos tablas A y B, indicando una columna de emparejamiento, las tablas tienen valores NULL en esa columna?",
    "respuesta": "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado.",
    "opciones": [
      "Que aparecerán las filas NULL de la tabla A, pero no las de la tabla B.",
      "Que aparecerían también las filas de A y B con valores NULL en el resultado.",
      "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De qué forma es recomendable indicar siempre los valores numéricos en una sentencia SQL?",
    "respuesta": "Sin comillas.",
    "opciones": [
      "Entre comillas simples.",
      "Entre comillas dobles.",
      "Sin comillas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, el test de comparación =, cuando la columna es una clave primaria y existe coincidencia:",
    "respuesta": "Devuelve una única fila de resultados.",
    "opciones": [
      "Devuelve una única fila de resultados.",
      "Este test no se puede realizar con una clave primaria.",
      "Devuelve todas las filas que coincidan con la comparación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta padre/hijo:",
    "respuesta": "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
    "opciones": [
      "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
      "La tabla que se coloca a la derecha es el hijo en la relación y la tabla que se coloca a la izquierda es el padre.",
      "La tabla que contiene la clave ajena es el padre en la relación y la tabla con la clave primaria es el hijo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa \"escalar horizontalmente\" en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
    "opciones": [
      "Agregar más columnas a las tablas",
      "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
      "Incrementar la velocidad de lectura de la base de datos"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué bases de datos trabaja con documentos BSON?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "MongoDB.",
      "Redis.",
      "CouchDB."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RETURN nombre_excepcion",
      "RAISE nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "De las tres secciones de la estructura de un bloque en un procedimiento almacenado, el único obligatorio es:",
    "respuesta": "La sección de ejecución.",
    "opciones": [
      "La sección declarativa.",
      "La sección de ejecución.",
      "La sección de excepciones."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué función SQL debemos usar para obtener el salario más alto de la empresa?",
    "respuesta": "MAX();",
    "opciones": [
      "MAX();",
      "SUM();",
      "AVG();"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle LOOP del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
    "opciones": [
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones END IF; END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El resultado de una consulta con varias tablas sin ninguna condición en el WHERE, es:",
    "respuesta": "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
    "opciones": [
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada fila de cada tabla.",
      "Una tabla con las columnas de la primera tabla y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿Qué función usamos para imprimir por pantalla?",
    "respuesta": "dbms_output.put_line()",
    "opciones": [
      "dbms_output.put_line()",
      "dbms_output.print()",
      "dbms_output.print_line()"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuándo devuelve FALSE el test de comparación con subconsultas ANY?",
    "respuesta": "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
    "opciones": [
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es FALSE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como se le indique con los identificadores de inicio y final?",
    "respuesta": "FOR",
    "opciones": [
      "LOOP",
      "WHILE",
      "FOR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "Un ejemplo de excepciones predefinidas son TOO_MANY_ROWS o NO_DATA_FOUND.",
    "opciones": [
      "Un ejemplo de excepciones predefinidas son TOO_MANY_ROWS o NO_DATA_FOUND.",
      "Un ejemplo de excepciones definidas por el usuario son TOO_MANY_ROWS o NO_DATA_FOUND.",
      "Ambas son correctas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué herramienta de Oracle nos permite la automatización de tareas y la creación de jobs?",
    "respuesta": "DBMS_SCHEDULER",
    "opciones": [
      "DBMS_TASK",
      "DBMS_JOBS",
      "DBMS_SCHEDULER"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una de las principales características de Redis es:",
    "respuesta": "Que trabaja en memoria.",
    "opciones": [
      "Que almacena la información en columnas en lugar de en filas.",
      "Que trabaja en memoria.",
      "Que trabaja con datos semiestructurados como documentos XML o JSON."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El operador $unwind sirve para:",
    "respuesta": "Descomponer los documentos de una colección en múltiples documentos, uno por cada elemento en el array",
    "opciones": [
      "Descomponer los documentos de una colección en múltiples documentos, uno por cada elemento en el array",
      "Ninguna es correcta",
      "Seleccionar los documentos que cumplen ciertos criterios"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado en el lenguaje PL/SQL, ¿El usuario puede definir manejadores para las excepciones?",
    "respuesta": "Sí, en el bloque de excepciones del procedimiento.",
    "opciones": [
      "Sí, en el bloque de excepciones del procedimiento.",
      "No, el usuario no puede definir sus propios manejadores de excepciones.",
      "Sí, dentro de la sección de ejecución del procedimiento."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, si deseamos crear una variable donde almacenar la fecha y la hora, usaremos el tipo de dato:",
    "respuesta": "DATETIME",
    "opciones": [
      "DATETIME",
      "DATEANDHOUR",
      "DATE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una subconsulta en SQL:",
    "respuesta": "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
    "opciones": [
      "Solo puede referirse a columnas de la subconsulta.",
      "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
      "Solo puede hacer referencia a una columna de la consulta principal."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué filtro estoy aplicando si tengo lo siguiente: \"Ciudad\": /^m/i?",
    "respuesta": "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas.",
    "opciones": [
      "Las ciudades que contengan una 'm' y una 'i'.",
      "Las ciudades que empiecen por m minúscula.",
      "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un SGBD, el lenguaje que se usa para consultar y manipular la información de la base de datos es:",
    "respuesta": "DML",
    "opciones": [
      "DML",
      "DDL",
      "DCL"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué Redis es ampliamente utilizado en aplicaciones web?",
    "respuesta": "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
    "opciones": [
      "Debido a su capacidad para mejorar el rendimiento y reducir la carga en las bases de datos tradicionales al actuar como caché en memoria.",
      "Porque es una base de datos relacional muy potente.",
      "Por su facilidad para realizar transacciones complejas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un test de correspondencia con patrón LIKE, el carácter comodín % se utiliza para:",
    "respuesta": "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres.",
    "opciones": [
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier columna.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier carácter."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al hacer un UNION entre dos consultas:",
    "respuesta": "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY a cada una de las consultas.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si dos o más transacciones se ejecutan al mismo tiempo, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Concurrencia.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Concurrencia.",
      "Simultaneidad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, la declaración de variables locales se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "AS",
      "IS",
      "Ambas son correctas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una técnica de control de transacciones?",
    "respuesta": "Bloqueo de lectura y escritura.",
    "opciones": [
      "Bloque de escritura y ejecución.",
      "Bloqueo de lectura y escritura.",
      "Bloqueo de lectura y ejecución."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes consultas SQL buscará registros donde el valor en la columna Nombre contiene la palabra John en cualquier parte del texto?",
    "respuesta": "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE 'John%';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre = 'John';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa \"escalar horizontalmente\" en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores",
    "opciones": [
      "Incrementar la velocidad de lectura de la base de datos",
      "Agregar más columnas a las tablas",
      "Distribuir la carga de trabajo entre múltiples nodos o servidores"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se les llama a las columnas que se utilizan para hacer una composición entre dos tablas, en una consulta multitabla?",
    "respuesta": "Columnas de emparejamiento.",
    "opciones": [
      "Columnas de emparejamiento.",
      "Columnas de unión.",
      "Columnas de intersección."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de las propiedades ACID de una transacción, a qué nos referimos cuando hablamos de atomicidad:",
    "respuesta": "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
    "opciones": [
      "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
      "A que una vez se ha confirmado la transacción, todos los cambios realizados se mantendrán de manera permanente.",
      "A que cada transacción se debe ejecutar de manera aislada."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la estructura de columnas en las bases de datos de columnas en comparación con las bases de datos SQL tradicionales?",
    "respuesta": "Compresión más eficiente de los datos.",
    "opciones": [
      "Mayor velocidad de escritura.",
      "Mayor eficiencia en consultas que involucran subconjuntos de filas",
      "Compresión más eficiente de los datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las características destacadas de Studio 3T para MongoDB?",
    "respuesta": "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java.",
    "opciones": [
      "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java.",
      "Exploración y visualización de datos en formato CSV.",
      "Integración con servicios en la nube como AWS y Google Cloud."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el lenguaje PL/SQL, los comentarios pueden indicarse:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Con /* */ si son comentarios de varias líneas.",
      "Ambas son correctas.",
      "Con -- Si son comentarios de una sola línea."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La sentencia EXPLAIN:",
    "respuesta": "Se pone delante se la sentencia SELECT.",
    "opciones": [
      "Se pone detras se la sentencia SELECT.",
      "Es indiferente que vaya delante o detrás de la sentencia SELECT.",
      "Se pone delante se la sentencia SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, qué cláusulas son imprescindibles para poder realizarla",
    "respuesta": "SELECT y FROM.",
    "opciones": [
      "SELECT y WHERE.",
      "SELECT y FROM.",
      "SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como sea necesario mientras se cumple una expresión?",
    "respuesta": "WHILE",
    "opciones": [
      "FOR",
      "LOOP",
      "WHILE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la sentencia correcta para saber el número de alumnos:",
    "respuesta": "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
      "SELECT AVG(DNI) FROM Alumnos;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En MongoDB, la sección project se usa para:",
    "respuesta": "Especificar los campos que queremos ver en la consulta.",
    "opciones": [
      "Para especiifcar los filtros a aplicar en la consulta.",
      "Especificar los campos que queremos ver en la consulta.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una sentencia SQL, la operación UNION ALL:",
    "respuesta": "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
    "opciones": [
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas sin duplicados.",
      "Muestra el resultado de la unión de dos consultas, con todas las columnas de cada tabla."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué parte de una consulta especificamos la tabla donde están los datos a obtener?",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el WHERE",
      "En el SELECT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de base de datos NoSQL se estructura en nodos y aristas?",
    "respuesta": "Basada en grafos.",
    "opciones": [
      "Documental.",
      "Basada en grafos.",
      "Clave-valor."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué consulta es correcta si quiero obtener los nombres de los empleados que empiecen por D?",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
    "opciones": [
      "Son extremadamente costosas.",
      "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
      "No pueden manejar grandes volúmenes de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Observando la siguiente sentencia, ¿cuántas columnas tiene la tabla OFICINAS? SELECT CIUDAD, REGION, VENTAS FROM OFICINAS:",
    "respuesta": "No podemos saberlo.",
    "opciones": [
      "No podemos saberlo.",
      "La tabla oficinas tiene 4 columnas.",
      "La tabla oficinas tiene 3 columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta sobre la cláusula HAVING:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Su funcionamiento es análogo al de la cláusula WHERE.",
      "Puede ser utilizada para seleccionar y rechazar grupos de filas.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica \"\"delimitador\"\" se refiere a:",
    "respuesta": "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
    "opciones": [
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El objetivo de crear procedimientos almacenados es para:",
    "respuesta": "Poder automatizar acciones en la base de datos.",
    "opciones": [
      "Que no se nos pierdan las consultas que hemos creado.",
      "Poder automatizar acciones en la base de datos.",
      "Tener una lista de consultas realizadas con recurrencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador SQL se utiliza para negar una condición en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "NOT",
    "opciones": [
      "OR",
      "NOR",
      "NOT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Todas las sentencias SQL comienzan con ...",
    "respuesta": "Un verbo;",
    "opciones": [
      "Un sustantivo;",
      "Un verbo;",
      "Un adjetivo;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para poder usar los nombres de columnas cualificados en consultas SQL multitabla:",
    "respuesta": "No siempre es necesario asignar alias a las tablas.",
    "opciones": [
      "Necesitamos asignar alias a las tablas.",
      "Nunca hay que usar asignar alias a las tablas en este caso.",
      "No siempre es necesario asignar alias a las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de control de flujo IF del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "IF (expresión) THEN --Instrucciones ELSIF (expresión) --Instrucciones END IF;",
      "Ambas son correctas.",
      "IF (expresión) THEN --Instrucciones ELSE --Instrucciones END IF;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, lo primero que se realiza es:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
    "opciones": [
      "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
      "La UNION de sentencias SELECT, si la hubiera.",
      "La cláusula ORDER BY, si la hubiera."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una técnica de control de transacciones?",
    "respuesta": "Bloqueo de lectura y escritura.",
    "opciones": [
      "Bloque de escritura y ejecución.",
      "Bloqueo de lectura y escritura.",
      "Bloqueo de lectura y ejecución."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las condiciones de composición aparecen en:",
    "respuesta": "En el WHERE.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el SELECT.",
      "En el WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En MongoDB, el operador $lte significa:",
    "respuesta": "Menor o igual que.",
    "opciones": [
      "Menor o igual que.",
      "Mayor o igual que.",
      "Menor que."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué bases de datos trabaja con documentos BSON?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "MongoDB.",
      "CouchDB.",
      "Redis."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El producto cartesiano de dos tablas es una operación en la que se obtiene:",
    "respuesta": "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
    "opciones": [
      "Las relaciones entre la mitad de las tuplas de cada una de las tablas.",
      "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
      "Todas las relaciones con significado entre las dos tuplas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, una subconsulta puede aparecer en:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE.",
    "opciones": [
      "La cláusula WHERE.",
      "La cláusula FROM.",
      "La cláusula ORDER BY."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo podemos ejecutar un procedimiento almacenado que ya hemos creado?",
    "respuesta": "Usando la sentencia EXEC nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
    "opciones": [
      "Usando la sentencia EXEC nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
      "Usando la sentencia EJECUTAR nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene.",
      "Usando la sentencia LLAMADA_A nombre_procedimiento() y pasándole los parámetros, si los tiene."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para optimizar consultas en SQL:",
    "respuesta": "Los índices son fundamentales.",
    "opciones": [
      "Es conveniente usar sentencias OR.",
      "El uso excesivo de comodines (%) no es un inconveniente.",
      "Los índices son fundamentales."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, las sentencias SQL a ejecutar se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "BEGIN",
    "opciones": [
      "CREATE PROCEDURE",
      "AS o IS",
      "BEGIN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuándo devuelve FALSE el test de comparación con subconsultas ALL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Ambas son correctas.",
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es FALSE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales características de MongoDB que lo ha hecho popular en una amplia variedad de aplicaciones?",
    "respuesta": "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad.",
    "opciones": [
      "Su enfoque en consultas de alto rendimiento.",
      "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad.",
      "Su capacidad para almacenar datos en formato CSV."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿qué unidad léxica consiste en una aclaración que el programador incluye en el código?:",
    "respuesta": "Comentario.",
    "opciones": [
      "Literal.",
      "Identificador.",
      "Comentario."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la principal diferencia entre un procedimiento y una función?",
    "respuesta": "Que en una función hay que devolver un valor, usando para ello RETURN.",
    "opciones": [
      "Que en un procedimiento hay que devolver un valor, usando para ello RETURN.",
      "No existe ninguna diferencia.",
      "Que en una función hay que devolver un valor, usando para ello RETURN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿qué operador se utiliza para comparar si dos valores son iguales en una condición WHERE?",
    "respuesta": "=.",
    "opciones": [
      "==.",
      "!=.",
      "=."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué base datos ofrece una capa de abstracción llamada CQL?",
    "respuesta": "Apache Cassandra.",
    "opciones": [
      "Riak.",
      "Apache Cassandra.",
      "Neo4j."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para buscar registros que comiencen con una secuencia específica de caracteres en una columna de texto?",
    "respuesta": "LIKE.",
    "opciones": [
      "BETWEEN.",
      "WHERE.",
      "LIKE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué sentencia debemos usar si queremos obtener la fila actual de un cursor y avanzar a la siguiente?",
    "respuesta": "FETCH",
    "opciones": [
      "OPEN",
      "EXIT",
      "FETCH"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la diferencia entre SQL y PL/SQL?",
    "respuesta": "SQL es un lenguaje de consulta, y PL/SQL es un lenguaje de programación.",
    "opciones": [
      "No hay diferencias, ambos se pueden usar para lo mismo.",
      "SQL es un lenguaje de consulta, y PL/SQL es un lenguaje de programación.",
      "PL-SQL es un lenguaje de consulta, y SQL es un lenguaje de programación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta falsa con respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
    "opciones": [
      "La mayoría de las bases de datos NoSQL admiten la creación de índices.",
      "No todas las bases de datos NoSQL admiten operaciones para consultar y buscar datos.",
      "Un elemento clave de muchas bases de datos NoSQL es su capacidad para escalar horizontalmente."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa \"escalabilidad lineal\" en el contexto de las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento.",
    "opciones": [
      "Aumentar los recursos no tiene ningún impacto en el rendimiento.",
      "Agregar más recursos proporciona un aumento proporcional en el rendimiento.",
      "La escalabilidad no es una característica de las bases de datos NoSQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, la selección de todas las columnas (SELECT *) mostrará:",
    "respuesta": "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta.",
    "opciones": [
      "Todas las columnas de todas las tablas que participan en la consulta.",
      "Todas las columnas de la primera tabla que aparece en la consulta.",
      "Todas las columnas de la última tabla que aparece en la consulta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las agregaciones en MongoDB permiten:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Agrupar datos basados en ciertos campos.",
      "Combinar información de múltiples documentos o colecciones en una única salida."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al programar un procedimiento almacenado, en una estructura condicional IF, ¿cuántas condiciones anidadas pueden indicarse?",
    "respuesta": "Una o varias",
    "opciones": [
      "Una o varias",
      "Solo una",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El lenguaje PL/SQL pertenece a:",
    "respuesta": "Oracle",
    "opciones": [
      "MySQL",
      "Oracle",
      "Microsoft"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué función debemos usar para calcular la media de un conjunto de valores?",
    "respuesta": "AVG().",
    "opciones": [
      "MAX().",
      "AVG().",
      "COUNT()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales razones por las que las bases de datos NoSQL han ganado popularidad en los últimos años?",
    "respuesta": "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos",
    "opciones": [
      "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos",
      "Uso exclusivo de datos no estructurados",
      "Mayor simplicidad en la estructura de datos"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguentes bases de datos es una base de datos basada en grafos?",
    "respuesta": "Neo4j",
    "opciones": [
      "Neo4j",
      "CouchDB",
      "Apache Cassandra"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es la correcta?",
    "respuesta": "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos.",
    "opciones": [
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor textual.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre un valor numérico.",
      "El resultado de una consulta SQL es siempre una tabla de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los principales tipos de composiciones en MySQL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Externa por la izquierda y externa por la derecha.",
      "Interna y completa."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una cláusula SELECT podemos indicar una lista de:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Nombres de columnas.",
      "Ambas son correctas.",
      "Constantes o expresiones SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las bases de datos clave-valor se caracterizan por::",
    "respuesta": "Ninguna es correcta.",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "Estructurar los datos en columnas en lugar de filas.",
      "Almacenar la información en ficheros con formato XML o JSON."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta incorrecta:",
    "respuesta": "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
    "opciones": [
      "No es posible obtener columnas calculadas en una consulta.",
      "La cláusula LIKE se utiliza para buscar patrones.",
      "Usando el carácter '*' en una consulta estamos especificando que queremos obtener todas las columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando realizamos operaciones aritméticas en SQL:",
    "respuesta": "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
    "opciones": [
      "Es obligatorio usar siempre paréntesis;",
      "No deben usarse nunca paréntesis;",
      "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si al hacer una composición EXTERNA completa de dos tablas A y B, indicando una columna de emparejamiento, las tablas tienen valores NULL en esa columna?",
    "respuesta": "Que aparecerían también las filas con valores NULL en el resultado.",
    "opciones": [
      "Que aparecerán las filas NULL de la tabla A, pero no las de la tabla B.",
      "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado.",
      "Que aparecerían también las filas con valores NULL en el resultado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué parte de una consulta especificamos la tabla donde están los datos a obtener?",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el WHERE",
      "En el FROM.",
      "En el SELECT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si hablamos de un objeto que se asocia a una tabla y se ejecuta automáticamente cuando ocurre un evento específico en dicha tabla, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Un trigger.",
    "opciones": [
      "Una función.",
      "Un procedimiento almacenado.",
      "Un trigger."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De qué forma se puede declarar una variable en PL/SQL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "nombre_variable ;",
      "nombre_variable <tipo_dato>\\:\\=valor_inicial;",
      "nombre_variable ;",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es la función de la cláusula GROUP BY en una consulta?",
    "respuesta": "Agrupar las filas.",
    "opciones": [
      "Filtrar las filas que cumplan una condición específica.",
      "Ordenar las filas resultantes.",
      "Agrupar las filas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador SQL se utiliza para buscar registros donde el valor en la columna Precio sea mayor o igual a 100?",
    "respuesta": ">=.",
    "opciones": [
      "<=.",
      ">=.",
      "> OR =."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El carácter comodín en SQL es:",
    "respuesta": "%.",
    "opciones": [
      "$.",
      "#.",
      "%."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, si no se especifica el tipo de datos de cada parámetro, se asumen que son de tipo:",
    "respuesta": "IN",
    "opciones": [
      "IN OUT",
      "OUT",
      "IN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En Oracle, ¿cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RETURN nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion",
      "RAISE nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica el orden correcto en la sentencia SELECT:",
    "respuesta": "SELECT, GROUP BY, ORDER BY.",
    "opciones": [
      "FROM, HAVING, GROUP BY.",
      "SELECT, GROUP BY, ORDER BY.",
      "SELECT, ORDER BY, GROUP BY."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas.",
    "opciones": [
      "La función SUBSTRING() se utiliza para obtener la longitud de una cadena.",
      "Ambas son correctas.",
      "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un test de correspondencia con patrón LIKE, el carácter comodín % se utiliza para:",
    "respuesta": "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres.",
    "opciones": [
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier cadena de caracteres.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier columna.",
      "Indicar que en su lugar puede ir cualquier carácter."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ofrece MongoDB Atlas para garantizar la alta disponibilidad de los datos?",
    "respuesta": "Replicación automática de datos.",
    "opciones": [
      "Importación y exportación de datos.",
      "Exploración y visualización de datos.",
      "Replicación automática de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, qué cláusulas son imprescindibles para poder realizarla",
    "respuesta": "SELECT y FROM.",
    "opciones": [
      "SELECT y WHERE.",
      "SELECT y FROM.",
      "SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de las propiedades ACID de una transacción, a qué nos referimos cuando hablamos de atomicidad:",
    "respuesta": "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
    "opciones": [
      "A que cada transacción se debe ejecutar de manera aislada.",
      "A que se garantiza que todas las operaciones de una transacción se ejecuten como una unidad atómica.",
      "A que una vez se ha confirmado la transacción, todos los cambios realizados se mantendrán de manera permanente."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se elimina una colección en MongoDB?",
    "respuesta": "db.Colección.drop().",
    "opciones": [
      "db.Colección.drop().",
      "db.Colección.erase().",
      "db.Colección.delete()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La sentencia EXPLAIN:",
    "respuesta": "Se pone delante se la sentencia SELECT.",
    "opciones": [
      "Es indiferente que vaya delante o detrás de la sentencia SELECT.",
      "Se pone delante se la sentencia SELECT.",
      "Se pone detras se la sentencia SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Con qué otro nombre se conoce a las bases de datos no relacionales?",
    "respuesta": "NoSQL.",
    "opciones": [
      "NoSQL.",
      "NoRel.",
      "NoDB."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La estructura de un bloque en un procedimiento almacenado se compone por:",
    "respuesta": "Sección declarativa, de ejecución y de excepciones.",
    "opciones": [
      "Sección declarativa y de ejecución.",
      "Sección declarativa, de ejecución y de rutinas.",
      "Sección declarativa, de ejecución y de excepciones."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos de grafos son adecuadas para aplicaciones que involucran redes sociales y sistemas de recomendación?",
    "respuesta": "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
    "opciones": [
      "Por su eficiencia en operaciones de escritura.",
      "Por su capacidad para modelar relaciones complejas entre nodos y realizar consultas avanzadas.",
      "Por su capacidad para almacenar datos en columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, el test de comparación =, cuando la columna es una clave primaria y existe coincidencia:",
    "respuesta": "Devuelve una única fila de resultados.",
    "opciones": [
      "Devuelve una única fila de resultados.",
      "Este test no se puede realizar con una clave primaria.",
      "Devuelve todas las filas que coincidan con la comparación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué condición debo poner en el WHERE de una consulta si quiero obtener los productos cuyo precio esté entre 50 y 100 euros?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "WHERE Precio BETWEEN 50 AND 100.",
      "Ambas son correctas.",
      "WHERE Precio >= 50 AND Precio <= 100."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "MongoDB y CouchDB son ejemplos de:",
    "respuesta": "Bases de datos documentales.",
    "opciones": [
      "Bases de datos basadas en grafos.",
      "Bases de datos clave-valor.",
      "Bases de datos documentales."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo podemos crear una base de datos en MongoDB?",
    "respuesta": "Con use nombre_basedatos.",
    "opciones": [
      "No se pueden crear bases de datos desde la línea de comandos.",
      "Con use nombre_basedatos.",
      "Con Create DataBase."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En la estructura de creación de un procedimiento almacenado, ¿qué datos son opcionales?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Las sentencias de control de excepción.",
      "Los parámetros y su tipo.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la opción correcta:",
    "respuesta": "Cypher es un lenguaje de consulta específico para grafos.",
    "opciones": [
      "Atlas es un servicio en la nube que permite trabajar con Riak.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Cypher es un lenguaje de consulta específico para grafos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si se utiliza una subconsulta en una consulta, comparándola con algún operador de comparación <, >, =:",
    "respuesta": "La subconsulta debe devolver un único resultado con el resultado de una subconsulta.",
    "opciones": [
      "No se puede usar el operador",
      "La subconsulta debe devolver un único resultado con el resultado de una subconsulta.",
      "La subconsulta puede devolver varios resultados."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa el término NoSQL en el contexto de las bases de datos?",
    "respuesta": "Not Only SQL.",
    "opciones": [
      "No-SQL.",
      "Not Only SQL.",
      "No está relacionado con SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para establecer condiciones múltiples en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "FROM.",
      "HAVING.",
      "AND."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta sobre la cláusula HAVING:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Puede ser utilizada para seleccionar y rechazar grupos de filas.",
      "Su funcionamiento es análogo al de la cláusula WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las condiciones de composición aparecen en:",
    "respuesta": "En el WHERE.",
    "opciones": [
      "En el WHERE.",
      "En el FROM.",
      "En el SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El producto cartesiano de dos tablas es una operación en la que se obtiene:",
    "respuesta": "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
    "opciones": [
      "Las relaciones entre la mitad de las tuplas de cada una de las tablas.",
      "Todas las relaciones entre las tuplas de las dos tablas.",
      "Todas las relaciones con significado entre las dos tuplas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, ¿qué es una composición?",
    "respuesta": "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas.",
    "opciones": [
      "El proceso de formar filas haciendo coincidir los contenidos de las columnas relacionadas de varias tablas.",
      "El proceso de componer un resultado con una sentencia SELECT.",
      "El proceso de formar filas uniendo el resultado de dos consultas SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de una representación virtual de los datos almacenados en una o más tablas, nos referimos a:",
    "respuesta": "Una vista.",
    "opciones": [
      "Una unión de consultas.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Una vista."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para pasar argumentos a un procedimiento almacenado, podemos usar la notación posicional, que consiste en:",
    "respuesta": "Pasar los valores de los parámetros en el mismo orden en el que se definen en el CREATE PROCEDURE.",
    "opciones": [
      "Pasar los valores de los parámetros, ordenados por orden alfabético.",
      "Pasar los valores de los parámetros, sin importar la posición de los mismos.",
      "Pasar los valores de los parámetros en el mismo orden en el que se definen en el CREATE PROCEDURE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una base de datos documental?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "Redis.",
      "Apache Cassandra.",
      "MongoDB."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, de estas opciones, lo último que se realiza es:",
    "respuesta": "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT.",
    "opciones": [
      "El producto de las tablas indicadas en la cláusula FROM.",
      "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
      "Eliminar las filas duplicadas si se especifica SELECT DISTINCT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, los operadores aritméticos, operadores lógicos y operadores relacionales entran en el grupo de unidad léxica:",
    "respuesta": "Delimitador.",
    "opciones": [
      "Literal.",
      "Identificador.",
      "Delimitador."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RETURN nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion",
      "RAISE nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El resultado de una consulta SQL es siempre ...",
    "respuesta": "Una tabla",
    "opciones": [
      "Una tabla",
      "Una columna",
      "Una fila"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué comando debemos usar para insertar un único documento en MongoDB?",
    "respuesta": "db.NombreColección.insertOne.",
    "opciones": [
      "db.NombreColección.insertMany.",
      "db.NombreColección.insertOnly.",
      "db.NombreColección.insertOne."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuándo devuelve FALSE el test de comparación con subconsultas ANY?",
    "respuesta": "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
    "opciones": [
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando ninguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es TRUE.",
      "Cuando alguna de las comparaciones con los resultados de la columna de la subconsulta es FALSE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, las constantes, cursores, variables, subprogramas y excepciones entran en el grupo de unidad léxica:",
    "respuesta": "Identificador.",
    "opciones": [
      "Identificador.",
      "Literal.",
      "Delimitador."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Los cursores pueden ser:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Implícitos.",
      "Explícitos.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL multitabla, ¿Qué es una equicomposición?",
    "respuesta": "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
    "opciones": [
      "Hacer una consulta entre dos tablas con los mismos atributos.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas comparando dos columnas.",
      "Hacer una consulta entre dos tablas con el mismo número de registros."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle LOOP del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
    "opciones": [
      "LOOP --Instrucciones END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones END IF; END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El código de creación de un procedimiento almacenado debemos terminarlo siempre con:",
    "respuesta": "END nombre_procedimiento;",
    "opciones": [
      "END nombre_procedimiento;",
      "EXEC nombre_procedimiento;",
      "CALL nombre_procedimiento;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes declaraciones SQL se utiliza para seleccionar todas las columnas de la tabla Productos donde la columna Stock es igual a 0?",
    "respuesta": "SELECT * FROM Productos WHERE Stock = 0;",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM Productos WHERE Stock = 0;",
      "SELECT FROM Productos WHERE Stock = 0;",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "De las tres secciones de la estructura de un bloque en un procedimiento almacenado, el único obligatorio es:",
    "respuesta": "La sección de ejecución.",
    "opciones": [
      "La sección de excepciones.",
      "La sección declarativa.",
      "La sección de ejecución."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se les llama a las columnas que se utilizan para hacer una composición entre dos tablas, en una consulta multitabla?",
    "respuesta": "Columnas de emparejamiento.",
    "opciones": [
      "Columnas de intersección.",
      "Columnas de emparejamiento.",
      "Columnas de unión."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la tolerancia a fallos en las bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo",
    "opciones": [
      "Aumenta la velocidad de escritura en la base de datos",
      "Permite agregar nuevos campos a los registros sin problemas",
      "Garantiza la disponibilidad continua de los datos, incluso si falla un nodo"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué se llaman bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Porque representan algo más que solo SQL.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Porque representan algo más que solo SQL.",
      "Porque están en contra del SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La siguiente sentencia SQL: SELECT EMPRESA FROM CLIENTES WHERE EMPRESA LIKE ‘%$%'  mostrará:",
    "respuesta": "Las empresas con un caracter $ en su nombre.",
    "opciones": [
      "Todas las empresas",
      "Las empresas con un caracter % en su nombre",
      "Las empresas con un caracter $ en su nombre."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos NoSQL se consideran una alternativa a las bases de datos relacionales?",
    "respuesta": "Pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
    "opciones": [
      "Se basan en el modelo de tablas relacionales.",
      "Pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
      "Ofrecen soporte exclusivo para SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para crear un procedimiento almacenado, debemos hacerlo empezando con las palabras:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "CREATE OR REPLACE PROCEDURE",
      "CREATE PROCEDURE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta sobre la composición completa:",
    "respuesta": "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN.",
    "opciones": [
      "En MySQL debemos simularla mediante la UNION de una consulta con LEFT JOIN y otra con RIGHT JOIN.",
      "Ambas son correctas.",
      "En MySQL podemos hacerla con FULL OUTER JOIN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta padre/hijo:",
    "respuesta": "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
    "opciones": [
      "La tabla que se coloca a la derecha es el hijo en la relación y la tabla que se coloca a la izquierda es el padre.",
      "La tabla que contiene la clave ajena es el hijo en la relación y la tabla con la clave primaria es el padre.",
      "La tabla que contiene la clave ajena es el padre en la relación y la tabla con la clave primaria es el hijo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿Qué operador se utiliza para buscar registros que tengan un valor dentro de un rango específico en una columna?",
    "respuesta": "BETWEEN.",
    "opciones": [
      "AND.",
      "OR.",
      "BETWEEN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Ocasionalmente, es conveniente combinar los resultados de dos o más consultas. Para ello ...",
    "respuesta": "Podemos usar la operación UNION.",
    "opciones": [
      "No es posible combinar resultados de varias consultas.",
      "Podemos usar la operación UNION.",
      "Podemos usar la operación INTERSECTION."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el lenguaje PL/SQL, ¿cómo se puede llamar a una función?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Mediante una consulta usando FROM DUAL.",
      "Creando un bloque PL/SQL.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando ya tenemos creado un procedimiento almacenado en nuestra base de datos, ¿cómo podemos modificarlo?",
    "respuesta": "Escribiendo de nuevo todo el script pero usando el comando la opción REPLACE así: CREATE OR REPLACE PROCEDURE ...",
    "opciones": [
      "Escribiendo de nuevo todo el script pero usando el comando la opción REPLACE así: CREATE OR REPLACE PROCEDURE ...",
      "Simplemente con un comando REPLACE PROCEDURE, indicando el nombre y los cambios.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si queremos utilizar un test de rango en una consulta SQL, lo haremos usando:",
    "respuesta": "BETWEEN ... AND",
    "opciones": [
      "Los operadores <,>...",
      "BETWEEN ... AND",
      "IN … NOT IN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un SGBD, el lenguaje que se usa para consultar y manipular la información de la base de datos es:",
    "respuesta": "DML",
    "opciones": [
      "DCL",
      "DML",
      "DDL"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "El operador NEW hace referencia a los valores nuevos de la fila después de la operación que activó el trigger.",
    "opciones": [
      "El operador NEW hace referencia a los valores nuevos de la fila después de la operación que activó el trigger.",
      "Ambas son correctas.",
      "El operador OLD hace referencia a los valores antiguos de la fila antes de la operación que activó el trigger."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si queremos ordenar los resultados de una consulta de manera descendente:",
    "respuesta": "Debemos especificar la palabra clave DESC.",
    "opciones": [
      "Debemos especificar la palabra clave INV.",
      "No debemos hacer nada especial ya que por defecto se ordenan así.",
      "Debemos especificar la palabra clave DESC."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el comando para realizar búsquedas en MongoDB?",
    "respuesta": "find",
    "opciones": [
      "select",
      "look",
      "find"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿cuál es la función de la cláusula WHERE en una consulta?",
    "respuesta": "Filtrar filas basadas en una condición específica.",
    "opciones": [
      "Filtrar filas basadas en una condición específica.",
      "Agrupar filas por un valor común en una columna.",
      "Seleccionar columnas específicas de una tabla."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué industrias y aplicaciones se han utilizado con éxito las bases de datos NoSQL según el texto?",
    "respuesta": "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
    "opciones": [
      "Agricultura y construcción.",
      "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
      "Industria de la moda y viajes."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "Para ordenar el resultado de una consulta usamos la cláusula ORDER BY.",
    "opciones": [
      "Para ordenar el resultado de una consulta usamos la cláusula ORDER BY.",
      "Para agrupar el resultado de una consulta usamos la cláusula ORDER BY.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué surgen este tipo de bases de datos no relacionales?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Debido a las limitaciones del modelo relacional.",
      "Porque proporcionan mayor flexibilidad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al hacer un UNION entre dos consultas:",
    "respuesta": "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY a cada una de las consultas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De cuántas maneras podemos usar AND en MongoDB?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "De manera implícita usando una coma.",
      "Ambas son correctas.",
      "De manera explícita con $and."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si la condición de la función updateOne() coincide con más de un documento?",
    "respuesta": "Solo se modificará el primero que encuentre.",
    "opciones": [
      "Solo se modificará el primero que encuentre.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Se modificarán todos los documentos que cumplan el filtro."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes consultas SQL buscará registros donde el valor en la columna Nombre contiene la palabra John en cualquier parte del texto?",
    "respuesta": "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';",
    "opciones": [
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre = 'John';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE '%John%';",
      "SELECT * FROM usuarios WHERE nombre LIKE 'John%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una composición con criterios de selección de fila es:",
    "respuesta": "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la cláusula WHERE condiciones de búsqueda diferentes a las columnas de emparejamiento.",
    "opciones": [
      "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la lista de selección del SELECT columnas de ambas tablas.",
      "Una consulta SQL con dos tablas, indicando en la cláusula WHERE condiciones de búsqueda diferentes a las columnas de emparejamiento.",
      "La unión de varias consultas SQL, ambas con la misma condición WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Es posible hacer JOINS o algo similar en MongoDB?",
    "respuesta": "Se puede usar el operador $lookup para simular un INNER JOIN.",
    "opciones": [
      "No es posible hacer nada parecido.",
      "Sí, MongoDB permite hacer todo tipo de Joins.",
      "Se puede usar el operador $lookup para simular un INNER JOIN."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la consulta correcta:",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL.",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email IS NOT NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email NOT NULL.",
      "SELECT Nombre FROM Empleado WHERE Email = NULL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle WHILE del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "WHILE (expresión) LOOP --Instrucciones END LOOP;",
    "opciones": [
      "WHILE LOOP (expresión) --Instrucciones END LOOP;",
      "WHILE (expresión) LOOP --Instrucciones END LOOP;",
      "WHILE --Instrucciones LOOP (expresión) END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle FOR del lenguaje PL/SQL es la correcta?",
    "respuesta": "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
    "opciones": [
      "FOR inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
      "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP -- Instrucciones END LOOP;",
      "FOR contador IN [REVERSE] inicio..final LOOP WHILE -- Instrucciones END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuáles son los principales tipos de composiciones en MySQL?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Interna y completa.",
      "Ambas son correctas.",
      "Externa por la izquierda y externa por la derecha."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿De qué forma es recomendable indicar siempre los valores numéricos en una sentencia SQL?",
    "respuesta": "Sin comillas.",
    "opciones": [
      "Entre comillas dobles.",
      "Entre comillas simples.",
      "Sin comillas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿Cómo podemos almacenar el valor de una consulta SELECT en una variable?",
    "opciones": [
      "valor.",
      "No es posible almacenar el valor de una variable dentro de un procedimiento.",
      "Declarando primero la variable y utilizando luego la cláusula SELECT INTO para asignarle el valor.",
      "Declarando la variable y asignándole el valor de esta forma: variable:"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador debemos usar cuando queremos aplicar filtros o condiciones dentro de un array en MongoDB?",
    "respuesta": "$elemMatch.",
    "opciones": [
      "$elemMatch.",
      "$aggregate.",
      "$match."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, una subconsulta es:",
    "respuesta": "Una consulta dentro de otra.",
    "opciones": [
      "Una consulta con dos tablas.",
      "Una consulta dentro de otra.",
      "La unión de dos consultas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, lo primero que se realiza es:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
    "opciones": [
      "La cláusula ORDER BY, si la hubiera.",
      "La UNION de sentencias SELECT, si la hubiera.",
      "La cláusula WHERE, si la hubiera."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las variables pueden ser:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "De usuario",
      "Ambas son correctas",
      "Del sistema"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo se elimina una colección en MongoDB?",
    "respuesta": "db.Colección.drop().",
    "opciones": [
      "db.Colección.delete().",
      "db.Colección.erase().",
      "db.Colección.drop()."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de estos tests comprueba si una subconsulta devuelve algún valor?",
    "respuesta": "EXISTS.",
    "opciones": [
      "EXISTS.",
      "ALL.",
      "ANY."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando estamos programando un procedimiento almacenado, ¿Qué operador usamos para concatenar textos?",
    "respuesta": "El operador ||",
    "opciones": [
      "El operador ||",
      "El operador +",
      "El operador ."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las condiciones de búsqueda compuesta sirven para:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "Combinar varias condiciones de búsqueda.",
      "Ambas son correctas",
      "Usar las palabras claves AND, OR, NOT y los paréntesis para formar condiciones complejas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo podemos crear una base de datos en MongoDB?",
    "respuesta": "Con use nombre_basedatos.",
    "opciones": [
      "Con Create DataBase.",
      "No se pueden crear bases de datos desde la línea de comandos.",
      "Con use nombre_basedatos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué consulta es correcta si quiero obtener los nombres de los países que contienen la subcadena 'an'?",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an%';",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE 'an%';",
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an';",
      "SELECT Nombre FROM Paises WHERE Nombre LIKE '%an%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El resultado de una consulta con varias tablas sin ninguna condición en el WHERE, es:",
    "respuesta": "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
    "opciones": [
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada fila de cada tabla.",
      "Una tabla con todas las columnas de todas las tablas, y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas.",
      "Una tabla con las columnas de la primera tabla y una fila por cada combinación posible entre filas de las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales razones por las que las bases de datos NoSQL han ganado popularidad en los últimos años?",
    "respuesta": "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos",
    "opciones": [
      "Mayor simplicidad en la estructura de datos",
      "Uso exclusivo de datos no estructurados",
      "Capacidad para escalar horizontalmente y flexibilidad en el esquema de datos"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hacemos consultas con dos o más tablas, y en estas tablas hay columnas que se llaman igual:",
    "respuesta": "Tenemos que indicarle a SQL con nombres cualificados a qué tabla pertenece cada columna.",
    "opciones": [
      "Tenemos que indicarle a SQL con nombres cualificados a qué tabla pertenece cada columna.",
      "SQL sabe distinguir qué columna es de cada tabla en la consulta.",
      "No existen problemas de ambigüedad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En MongoDB, el operador $lte significa:",
    "respuesta": "Menor o igual que.",
    "opciones": [
      "Menor que.",
      "Menor o igual que.",
      "Mayor o igual que."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si dos o más transacciones se ejecutan al mismo tiempo, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Concurrencia.",
    "opciones": [
      "Simultaneidad.",
      "Ambas son correctas.",
      "Concurrencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como sea necesario hasta que se fuerza su salida con la instrucción EXIT?",
    "respuesta": "LOOP",
    "opciones": [
      "FOR",
      "LOOP",
      "WHILE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "De las tres secciones de la estructura de un bloque en un procedimiento almacenado, el único obligatorio es:",
    "respuesta": "La sección de ejecución.",
    "opciones": [
      "La sección de excepciones.",
      "La sección declarativa.",
      "La sección de ejecución."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una sentencia SQL, la operación UNION ALL:",
    "respuesta": "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
    "opciones": [
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas con duplicados.",
      "Muestra los resultados de la unión de dos consultas sin duplicados.",
      "Muestra el resultado de la unión de dos consultas, con todas las columnas de cada tabla."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de éstas sería una sentencia SELECT correcta?",
    "respuesta": "SELECT * FROM ALUMNOS;",
    "opciones": [
      "SELECT",
      "SELECT * FROM ALUMNOS;",
      "SELECT FROM ALUMNOS Nombre, Apellidos;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el operador SQL que se utiliza para buscar registros donde el valor en la columna Nombre sea igual a Maria o Juan?",
    "respuesta": "IN",
    "opciones": [
      "IN",
      "AND",
      "BETWEEN"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el comando para realizar búsquedas en MongoDB?",
    "respuesta": "find",
    "opciones": [
      "select",
      "find",
      "look"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para pasar argumentos a un procedimiento almacenado, podemos usar la notación nominal, que consiste en:",
    "respuesta": "Pasar los valores en cualquier orden, nombrando explícitamente el parámetro.",
    "opciones": [
      "Pasar los valores nombrando explícitamente el parámetro, y en orden alfabético.",
      "Pasar los valores nombrando el parámetro, y en el orden especificado en la creación del procedimiento.",
      "Pasar los valores en cualquier orden, nombrando explícitamente el parámetro."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si hablamos de un objeto que se asocia a una tabla y se ejecuta automáticamente cuando ocurre un evento específico en dicha tabla, estamos hablando de:",
    "respuesta": "Un trigger.",
    "opciones": [
      "Un procedimiento almacenado.",
      "Una función.",
      "Un trigger."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué cláusula SQL se utiliza para seleccionar filas específicas de una tabla?",
    "respuesta": "WHERE.",
    "opciones": [
      "SELECT.",
      "GROUP BY.",
      "WHERE."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, ¿Cuál es el operador que se utiliza para buscar registros que cumplan múltiples condiciones en una consulta?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "NOT.",
      "OR.",
      "AND."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, la unidad léxica \"\"literal\"\" se refiere a:",
    "respuesta": "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
    "opciones": [
      "Un símbolo simple o compuesto que tiene una función especial en los procedimientos almacenados.",
      "Es un valor de tipo numérico, carácter, cadena o lógico no representado por un identificador.",
      "Unidades y objetos empleados para nombrar objetos de programas, así como unidades dentro del mismo."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la sentencia correcta para saber el número de alumnos:",
    "respuesta": "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
      "SELECT AVG(DNI) FROM Alumnos;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, ¿Qué función usamos para imprimir por pantalla?",
    "respuesta": "dbms_output.put_line()",
    "opciones": [
      "dbms_output.print_line()",
      "dbms_output.print()",
      "dbms_output.put_line()"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Algunos de los usos y características de las vistas son:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Simplificación de consultas complejas y mejora del rendimiento.",
      "Ambas son correctas.",
      "Seguridad y control de acceso."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La función interna AVG de SQL calcula:",
    "respuesta": "La media de un conjunto de valores.",
    "opciones": [
      "La suma de un conjunto de valores.",
      "Cuenta el número de valores que hay en un conjunto.",
      "La media de un conjunto de valores."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Observando la siguiente sentencia, ¿cuántas columnas tiene la tabla OFICINAS? SELECT CIUDAD, REGION, VENTAS FROM OFICINAS:",
    "respuesta": "No podemos saberlo.",
    "opciones": [
      "La tabla oficinas tiene 3 columnas.",
      "No podemos saberlo.",
      "La tabla oficinas tiene 4 columnas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta respecto a las bases de datos NoSQL:",
    "respuesta": "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto.",
    "opciones": [
      "No pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
      "Son extremadamente costosas.",
      "La elección de una base de datos adecuada depende de las necesidades específicas de cada proyecto."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla las tablas que se utilizan aparecen en:",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el WHERE.",
      "En el SELECT."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado, las constantes, cursores, variables, subprogramas y excepciones entran en el grupo de unidad léxica:",
    "respuesta": "Identificador.",
    "opciones": [
      "Identificador.",
      "Delimitador.",
      "Literal."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si la condición de la función updateOne() coincide con más de un documento?",
    "respuesta": "Solo se modificará el primero que encuentre.",
    "opciones": [
      "Ninguna es correcta.",
      "Se modificarán todos los documentos que cumplan el filtro.",
      "Solo se modificará el primero que encuentre."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué pasa si al hacer una composición INTERNA de dos tablas A y B, indicando una columna de emparejamiento, las tablas tienen valores NULL en esa columna?",
    "respuesta": "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado.",
    "opciones": [
      "Que aparecerán las filas NULL de la tabla A, pero no las de la tabla B.",
      "Que aparecerían también las filas de A y B con valores NULL en el resultado.",
      "Que las filas con valores NULL no aparecerían en el resultado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las agregaciones en MongoDB permiten:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Agrupar datos basados en ciertos campos.",
      "Combinar información de múltiples documentos o colecciones en una única salida."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Todas las sentencias SQL comienzan con ...",
    "respuesta": "Un verbo;",
    "opciones": [
      "Un adjetivo;",
      "Un verbo;",
      "Un sustantivo;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes es una base de datos documental?",
    "respuesta": "MongoDB.",
    "opciones": [
      "Redis.",
      "Apache Cassandra.",
      "MongoDB."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué consulta es correcta si quiero obtener los nombres de los empleados que empiecen por D?",
    "respuesta": "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';",
    "opciones": [
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D%';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE '%D';",
      "SELECT Nombre FROM Empleados WHERE Nombre LIKE 'D%';"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La forma de eliminar un procedimiento almacenado en el lenguaje PL/SQL es:",
    "respuesta": "DROP PROCEDURE",
    "opciones": [
      "REMOVE PROCECURE",
      "DROP PROCEDURE",
      "DELETE PROCEDURE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué surgen este tipo de bases de datos no relacionales?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Porque proporcionan mayor flexibilidad.",
      "Debido a las limitaciones del modelo relacional."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un procedimiento almacenado del lenguaje PL/SQL, la declaración de variables locales se indica después de la palabra:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "IS",
      "Ambas son correctas",
      "AS"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta multitabla puede haber:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Condiciones de emparejamiento entre las tablas.",
      "Condiciones de búsqueda de resultados en las tablas.",
      "Ambas son correctas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué parte de una consulta especificamos la tabla donde están los datos a obtener?",
    "respuesta": "En el FROM.",
    "opciones": [
      "En el FROM.",
      "En el SELECT",
      "En el WHERE"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguentes bases de datos es una base de datos basada en grafos?",
    "respuesta": "Neo4j",
    "opciones": [
      "CouchDB",
      "Apache Cassandra",
      "Neo4j"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué se llaman bases de datos NoSQL?",
    "respuesta": "Porque representan algo más que solo SQL.",
    "opciones": [
      "Porque están en contra del SQL.",
      "Ambas son correctas.",
      "Porque representan algo más que solo SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué utilidad tienen los alias que se asignan a las tablas en las consultas?",
    "respuesta": "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de columnas de las tablas.",
    "opciones": [
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de columnas de las tablas.",
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de las tablas.",
      "Sirven para eliminar ambigüedades entre los nombres de las filas de las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una de las principales características de Redis es:",
    "respuesta": "Que trabaja en memoria.",
    "opciones": [
      "Que trabaja en memoria.",
      "Que trabaja con datos semiestructurados como documentos XML o JSON.",
      "Que almacena la información en columnas en lugar de en filas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En las condiciones de búsqueda de una consulta SELECT de SQL, el test de rango es equivalente a usar:",
    "respuesta": "Dos test de comparación.",
    "opciones": [
      "Dos test de comparación.",
      "Un test de comparación.",
      "Un test de pertenencia a conjunto."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las características destacadas de Studio 3T para MongoDB?",
    "respuesta": "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java.",
    "opciones": [
      "Exploración y visualización de datos en formato CSV.",
      "Integración con servicios en la nube como AWS y Google Cloud.",
      "Generación de código en lenguajes de programación como JavaScript, Python y Java."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Para poder usar los nombres de columnas cualificados en consultas SQL multitabla:",
    "respuesta": "No siempre es necesario asignar alias a las tablas.",
    "opciones": [
      "Nunca hay que usar asignar alias a las tablas en este caso.",
      "No siempre es necesario asignar alias a las tablas.",
      "Necesitamos asignar alias a las tablas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En SQL, una subconsulta es:",
    "respuesta": "Una consulta dentro de otra.",
    "opciones": [
      "Una consulta dentro de otra.",
      "Una consulta con dos tablas.",
      "La unión de dos consultas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En PL/SQL, ¿qué tipo de bucle se repite tantas veces como se le indique con los identificadores de inicio y final?",
    "respuesta": "FOR",
    "opciones": [
      "WHILE",
      "LOOP",
      "FOR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al hacer un UNION entre dos consultas:",
    "respuesta": "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION.",
    "opciones": [
      "Podemos aplicar un ORDER BY a cada una de las consultas.",
      "Ambas son correctas.",
      "Podemos aplicar un ORDER BY al resultado de la UNION."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece la estructura de columnas en las bases de datos de columnas en comparación con las bases de datos SQL tradicionales?",
    "respuesta": "Compresión más eficiente de los datos.",
    "opciones": [
      "Compresión más eficiente de los datos.",
      "Mayor eficiencia en consultas que involucran subconjuntos de filas",
      "Mayor velocidad de escritura."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿En qué industrias y aplicaciones se han utilizado con éxito las bases de datos NoSQL según el texto?",
    "respuesta": "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT).",
    "opciones": [
      "Industria de la moda y viajes.",
      "Agricultura y construcción.",
      "Redes sociales, Internet de las cosas (IoT)."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué base datos ofrece una capa de abstracción llamada CQL?",
    "respuesta": "Apache Cassandra.",
    "opciones": [
      "Riak.",
      "Neo4j.",
      "Apache Cassandra."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una cláusula SELECT podemos indicar una lista de:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "Nombres de columnas.",
      "Constantes o expresiones SQL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "RAISE nombre_excepcion",
      "RETURN nombre_excepcion",
      "LAUNCH nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes cláusulas SQL se utiliza para establecer condiciones múltiples en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "AND.",
    "opciones": [
      "AND.",
      "FROM.",
      "HAVING."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de éstas sería una sentencia SELECT correcta?",
    "respuesta": "SELECT * FROM ALUMNOS;",
    "opciones": [
      "SELECT FROM ALUMNOS Nombre, Apellidos;",
      "SELECT",
      "SELECT * FROM ALUMNOS;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de estas cláusulas es obligatoria en una sentencia SELECT?",
    "respuesta": "FROM",
    "opciones": [
      "INTO",
      "WHERE",
      "FROM"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el procesamiento de una consulta multitabla, lo primero que se realiza es:",
    "respuesta": "La cláusula WHERE, si la hubiera.",
    "opciones": [
      "La UNION de sentencias SELECT, si la hubiera.",
      "La cláusula ORDER BY, si la hubiera.",
      "La cláusula WHERE, si la hubiera."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Una subconsulta en SQL:",
    "respuesta": "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
    "opciones": [
      "Solo puede referirse a columnas de la subconsulta.",
      "Puede hacer referencia tanto a columnas de la subconsulta como de la consulta principal.",
      "Solo puede hacer referencia a una columna de la consulta principal."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes estructuras de bucle LOOP del lenguaje PL/SQL es correcta?",
    "respuesta": "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;",
    "opciones": [
      "LOOP --Instrucciones END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones END IF; END LOOP;",
      "LOOP --Instrucciones IF (expresión) THEN --Instrucciones EXIT; END IF; END LOOP;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En una consulta SQL, qué cláusulas son imprescindibles para poder realizarla",
    "respuesta": "SELECT y FROM.",
    "opciones": [
      "SELECT y WHERE.",
      "SELECT.",
      "SELECT y FROM."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Señala la respuesta correcta:",
    "respuesta": "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas.",
    "opciones": [
      "Ambas son correctas.",
      "La función SUBSTRING() se utiliza para obtener la longitud de una cadena.",
      "La función UPPER() convierte una cadena de texto a mayúsculas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué operador SQL se utiliza para negar una condición en una consulta SELECT?",
    "respuesta": "NOT",
    "opciones": [
      "NOT",
      "NOR",
      "OR"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La cláusula WHERE la usamos para:",
    "respuesta": "Indicar las filas de las que queremos recuperar los datos.",
    "opciones": [
      "Indicar la tabla de la que queremos recuperar los datos.",
      "Indicar las columnas de las que queremos recuperar los datos.",
      "Indicar las filas de las que queremos recuperar los datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué las bases de datos NoSQL se consideran una alternativa a las bases de datos relacionales?",
    "respuesta": "Pueden manejar grandes volúmenes de datos.",
    "opciones": [
      "Se basan en el modelo de tablas relacionales.",
      "Ofrecen soporte exclusivo para SQL.",
      "Pueden manejar grandes volúmenes de datos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es una de las principales características de MongoDB que lo ha hecho popular en una amplia variedad de aplicaciones?",
    "respuesta": "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad.",
    "opciones": [
      "Su enfoque en consultas de alto rendimiento.",
      "Su modelo de datos basado en documentos y su escalabilidad.",
      "Su capacidad para almacenar datos en formato CSV."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el lenguaje PL/SQL, ¿cómo se puede llamar a una función?",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [
      "Creando un bloque PL/SQL.",
      "Ambas son correctas.",
      "Mediante una consulta usando FROM DUAL."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El lenguaje PL/SQL pertenece a:",
    "respuesta": "Oracle",
    "opciones": [
      "Microsoft",
      "Oracle",
      "MySQL"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando realizamos operaciones aritméticas en SQL:",
    "respuesta": "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
    "opciones": [
      "No deben usarse nunca paréntesis;",
      "Los paréntesis no son necesarios pero sí muy recomendables;",
      "Es obligatorio usar siempre paréntesis;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando hablamos de una secuencia de operaciones que se ejecutan como una unidad indivisible, nos referimos a:",
    "respuesta": "Una transacción.",
    "opciones": [
      "Un COMMIT.",
      "Una consulta SQL.",
      "Una transacción."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué sentencia debemos usar si queremos obtener la fila actual de un cursor y avanzar a la siguiente?",
    "respuesta": "FETCH",
    "opciones": [
      "FETCH",
      "OPEN",
      "EXIT"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué función SQL debemos usar para obtener el salario más alto de la empresa?",
    "respuesta": "MAX();",
    "opciones": [
      "AVG();",
      "SUM();",
      "MAX();"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En Oracle, ¿cómo dispara un usuario sus propias excepciones?",
    "respuesta": "RAISE nombre_excepcion",
    "opciones": [
      "LAUNCH nombre_excepcion",
      "RETURN nombre_excepcion",
      "RAISE nombre_excepcion"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Indica la sentencia correcta para saber el número de alumnos:",
    "respuesta": "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;",
    "opciones": [
      "SELECT AVG(DNI) FROM Alumnos;",
      "Ninguna es correcta.",
      "SELECT COUNT(DNI) FROM Alumnos;"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué filtro estoy aplicando si tengo lo siguiente: \"Ciudad\": /^m/i?",
    "respuesta": "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas.",
    "opciones": [
      "Las ciudades que empiecen por m minúscula.",
      "Las ciudades que contengan una 'm' y una 'i'.",
      "Las ciudades que empiecen por m sin tener en cuenta mayúsculas o minúsculas."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Al programar un procedimiento almacenado, en una estructura condicional IF, ¿cuántas condiciones anidadas pueden indicarse?",
    "respuesta": "Una o varias",
    "opciones": [
      "Una o varias",
      "Ninguna es correcta.",
      "Solo una"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si al compilar un procedimiento almacenado con PL/SQL, ocurre algún error de compilación, pueden verse usando:",
    "respuesta": "SHOW ERRORS",
    "opciones": [
      "EXHIBIT ERRORS",
      "SHOW ERRORS",
      "DISPLAY ERRORS"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las variables pueden ser:",
    "respuesta": "Ambas son correctas",
    "opciones": [
      "De usuario",
      "Del sistema",
      "Ambas son correctas"
    ]
  }
]
